export default [
  {
    "id": "1",
    "question": "Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Qué factores constituyen la prioridad y principal amenaza para\nla situación de la salud de la población canaria?.",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Sobrepeso.",
      "Problemas de adicciones.",
      "Salud mental."
    ]
  },
  {
    "id": "2",
    "question": "Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuál es la tercera sustancia más consumida en la última\nencuesta EDADES del Plan Nacional sobre drogas?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Ansiolíticos e hipnóticos.",
    "incorrect_answers": [
      "Alcohol.",
      "Tabaco.",
      "Cannabis."
    ]
  },
  {
    "id": "3",
    "question": "¿Cuáles son los valores en los que el Servicio Canario de la Salud basa sus acciones?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Equidad, universalidad y gratuidad.",
      "Eficiencia y sostenibilidad.",
      "Participación ciudadana y gestión participativa."
    ]
  },
  {
    "id": "4",
    "question": "En el proceso de priorización, el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 sugiere intervenir en tres grandes ámbitos\nde intervención y uno de colaboración, que se desarrollan en:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "10 áreas de impacto y 4 de colaboración, respectivamente.",
    "incorrect_answers": [
      "8 áreas de impacto y 4 de colaboración, respectivamente.",
      "10 áreas de impacto y 2 de colaboración, respectivamente.",
      "1 área de impacto y 4 de colaboración, respectivamente."
    ]
  },
  {
    "id": "5",
    "question": "En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017, en el Ámbito de intervención I: influir sobre los determinantes de la\nsalud, ¿Cuál es la línea de actuación en el Área de impacto 3 ?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Establecer protocolos ante contingencias y alertas sanitarias.",
    "incorrect_answers": [
      "Profundizar en la gestión de la oferta asistencial.",
      "Optimizar la eficiencia y la calidad de los servicios sanitarios públicos.",
      "Favorecer la participación ciudadana y los Consejos de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "6",
    "question": "En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuál es el objetivo general del ámbito de colaboración con otras\ninstituciones y departamentos del Gobierno de Canarias?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Potenciar la colaboración con otras instituciones y departamentos del Gobierno de Canarias y del Estado.",
    "incorrect_answers": [
      "Promover el establecimiento de objetivos comunes entre esferas y niveles de la atención sociosanitaria.",
      "Reforzar las relaciones de colaboración con la Consejería de Educación, en el ámbito central del Gobierno\nde Canarias y con la comunidad educativa en los territorios insulares, municipales y de Zona Básica de\nSalud.",
      "Promover el desarrollo de la salud en el ámbito poblacional, territorial y competencial respectivo."
    ]
  },
  {
    "id": "7",
    "question": "Elige la opción INCORRECTA. En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 existe un Comité de Dirección\nformado por:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Director de Z.B.S.",
    "incorrect_answers": [
      "Director del Servicio Canario de la Salud.",
      "La Secretaria General Técnica de la Consejería de Sanidad.",
      "Directores Generales del Servicio Canario de la Salud y los Directores de las Áreas de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "8",
    "question": "En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017, cada Programa de Gestión Convenida determina, en sus\ncorrespondientes anexos, los recursos disponibles en cada una de las gerencias y direcciones gerencias del\nServicio Canario de la Salud. ¿Cuáles son?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Recursos materiales.",
      "Recursos económicos.",
      "Recursos humanos disponibles."
    ]
  },
  {
    "id": "9",
    "question": "Elige la opción INCORRECTA. Entre las actuaciones en materia de eficiencia que se recogen en el Plan de Salud\nde Canarias 2016-2017, se plantean las siguientes:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "No incorporar la cultura de la evidencia científica y la implementación de acciones coste-efectivas.",
    "incorrect_answers": [
      "Integración de servicios y desarrollo de modelos innovadores de gestión de enfermedades crónicas.",
      "Uso y consumo racional del medicamento en Atención Primaria y Atención Especializada.",
      "Acciones para educar a los usuarios, usuarias y ciudadanos en general en una gestión más autónoma de su\nsalud y de la enfermedad crónica y una utilización correcta de los servicios de salud."
    ]
  },
  {
    "id": "10",
    "question": "Elige la opción INCORRECTA. La viabilidad económica, organizativa y técnica, del Plan de Salud de Canarias\n2016-2017, y de los Planes de Salud de las Áreas, que lo desarrollan, se plantea como una estrategia de\nfinanciación vinculada a la adecuación y disponibilidad presupuestaria del Servicio Canario de la Salud, a través\nde cuatro instrumentos, entre los que se encuentra:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Programas bianuales de gestión convenida.",
    "incorrect_answers": [
      "Presupuestos de las Direcciones de las Áreas de Salud y su aplicación en los Planes Estratégicos para las\nDirecciones de Áreas de Salud, (Instrucción 954/2013, de 9 de abril de 2013 de la Directora del Servicio\nCanario de la Salud).",
      "Los programas de promoción de la salud que se desarrollan desde la Dirección General de Salud Pública.",
      "Actuaciones sin coste adicional, por solo suponer una mejora organizativa o de gestión, con los recursos\nhumanos o materiales disponibles en los diferentes centros de gastos."
    ]
  },
  {
    "id": "11",
    "question": "¿Cuántos tipos de certificado médico oficial existen?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Dos.",
    "incorrect_answers": [
      "Uno.",
      "Tres.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "12",
    "question": "En relación al artículo 763 de la Ley de Enjuiciamiento Civil Española. El internamiento , por razón de trastorno\npsíquico, de una persona que no esté en condiciones de decidirlo por sí, aunque esté sometida a la patria\npotestad o a la tutela. Señala la opción correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "No requerirá autorización judicial por razones de urgencia por responsable del centro en que se hubiere\nproducido el internamiento, informando dentro de las 24 horas al tribunal competente.",
    "incorrect_answers": [
      "No requerirá autorización judicial por razones de urgencias por los cuerpos de seguridad del estado,\ninformando dentro de las 24 horas al tribunal competente.",
      "No requerirá autorización judicial por razones de urgencia por decisión del familiar, informando dentro de las\n24 horas al tribunal competente.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "13",
    "question": "¿Cuáles son las medidas cautelares penales más comunes para la seguridad de las víctimas?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Salida del domicilio del presunto agresor.",
      "Orden de alejamiento: prohibición al presunto agresor de acercarse a la víctima a una distancia\ndeterminada, que podrá ser controlada con instrumentos de tecnología avanzada, como el GPS -pulsera-,\npor ejemplo.",
      "Prohibición de comunicación con las víctimas por cualquier medio (llamadas telefónicas, WhatsApp, correo\nelectrónico, carta, etc.)."
    ]
  },
  {
    "id": "14",
    "question": "A quién corresponde la definición de Planificación Sanitaria como \"El proceso ordenado de definir problemas de\nsalud, identificar necesidades no satisfechas y el estudio de los recursos para establecer objetivos prioritarios que\nsean realistas y factibles y proyectar acciones administrativas\".",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "OMS.",
    "incorrect_answers": [
      "Francisco Errasti.",
      "Pineault y Daveluy.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "15",
    "question": "Respecto a la gestión clínica, elige la opción INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El modelo de Unidades de Gestión Clínica tiene como objetivo fundamental la efectividad en la gestión de\nlos recursos disponibles.",
    "incorrect_answers": [
      "Pretende el desarrollo de la atención sanitaria mediante la integración de las decisiones clínicas y las de\ncoste, en la que la buena práctica clínica y el paciente cobran mayor relevancia que en los modelos de\natención más tradicionales de los hospitales.",
      "Desarrollar la actividad asistencial, docente e investigadora de los servicios clínicos de forma reglada en\ntorno a un acuerdo de gestión que recoge la actividad a realizar por las Unidades.",
      "El desarrollo de guías de buenas prácticas clínicas conjuntas entre los servicios que forman una Unidad de\nGestión es uno de los principales activos de este modelo."
    ]
  },
  {
    "id": "16",
    "question": "¿Qué premisas se debe cumplir para conseguir los siguientes objetivos planteados en la gestión clínica: mejorar\nla eficiencia, mejorar el funcionamiento y organización hospitalaria, contribuir a la satisfacción de los\nprofesionales y convertir al paciente en el protagonista del sistema sanitario? Elige la opción INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Contrato de Gestión con objetivos de mejora a medio y largo plazo (asistenciales, de calidad, docentes e\ninvestigadores).",
    "incorrect_answers": [
      "Voluntad de la Dirección y de los servicios asistenciales.",
      "Liderazgo y formación gestora del jefe de la unidad.",
      "Integración de la enfermería y resto de profesionales en el proyecto."
    ]
  },
  {
    "id": "17",
    "question": "Para ser incluidos como parte de la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud, las técnicas,\ntecnologías o procedimientos, ¿qué requisitos deberán reunir?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Contribuir de forma eficaz a la prevención, al diagnóstico o al tratamiento de enfermedades.",
      "Aportar una mejora, en términos de seguridad, eficacia, efectividad, eficiencia o utilidad demostrada,\nrespecto a otras alternativas facilitadas actualmente.",
      "Cumplir las exigencias que establezca la legislación vigente en el caso de que incluyan la utilización de\nmedicamentos, productos sanitarios u otros productos."
    ]
  },
  {
    "id": "18",
    "question": "¿Qué Real Decreto establece la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud y el procedimiento\npara su actualización?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Real Decreto 1030/2006, de 15 de septiembre.",
    "incorrect_answers": [
      "Real Decreto legislativo 1/1994, de 20 de junio.",
      "Real Decreto 1030/2010, de 15 de septiembre.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "19",
    "question": "¿Qué técnicas, tecnologías o procedimientos se incluirán en la cartera de servicios comunes?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Ninguna respuesta es correcta.",
    "incorrect_answers": [
      "Las que se encuentren en fase de investigación clínica, salvo los autorizados para uso compasivo.",
      "Las que no guarden relación con enfermedad, accidente o malformación congénita.",
      "Las que tengan como finalidad meras actividades de ocio, descanso, confort, deporte o mejora estética o\ncosmética, uso de aguas, balnearios o centros residenciales u otras similares."
    ]
  },
  {
    "id": "20",
    "question": "¿Cuál NO es un programa de salud en Drago-AP?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Abordaje de la diabetes mellitus en Canarias.",
    "incorrect_answers": [
      "Salud Infantil.",
      "Salud oral.",
      "Enfermedad vascular ateroesclerótica."
    ]
  },
  {
    "id": "21",
    "question": "Señale la opción CORRECTA en relación con el concepto de Bioética.",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El estudio sistemático de la conducta humana en el área de las ciencias de la vida y del cuidado sanitario,\nen cuanto que tal conducta se examina a la luz de los valores y de los principios morales.",
    "incorrect_answers": [
      "Conjunto de deberes y obligaciones morales que tienen los profesionales de una determinada materia.",
      "El estudio sistemático de la conducta humana en el área de las ciencias de la vida y del cuidado sanitario,\nen cuanto que tal conducta se examina a la luz de las obligaciones morales.",
      "Es un problema o cuestión materia de discusión y por tanto en su resolución pueden barajarse distintas\nposibilidades."
    ]
  },
  {
    "id": "22",
    "question": "¿Cuándo se utiliza por primera vez el término bioética?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "En 1970 Van Rensselaer Potter.",
    "incorrect_answers": [
      "En 1970 en el Informe Belmont.",
      "En 1964 en la Declaración de Helsinki.",
      "En 1947 en el Código de Núremberg."
    ]
  },
  {
    "id": "23",
    "question": "En 1979 en el Informe Belmont, se enuncian los tres primeros principios de la bioética. Señale la respuesta\nCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Respeto a las personas, beneficencia y justicia.",
    "incorrect_answers": [
      "Autonomía, beneficencia y no maleficencia.",
      "Autonomía, justicia y no maleficencia.",
      "Respeto a las personas, no maleficencia y justicia."
    ]
  },
  {
    "id": "24",
    "question": "Señale la opción CORRECTA en relación con el principio de Autonomía:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Obligación de respetar la libertad, la conciencia de las personas y sus creencias particulares.",
    "incorrect_answers": [
      "Obligación de primum non nocere.",
      "Obligación de tratar a todos por igual, con equidad.",
      "Obligación de respetar el carácter confidencial de los datos referentes a su salud y que nadie pueda acceder\na ellos sin previa autorización."
    ]
  },
  {
    "id": "25",
    "question": "Señale la opción INCORRECTA en relación al Consentimiento informado:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El paciente no tiene derecho a revocar su consentimiento en ningún momento.",
    "incorrect_answers": [
      "No será necesario en el caso de que el paciente manifieste expresamente que no quiere ser informado; si\nexiste un riesgo vital para la salud pública y cuando la intervención sea indispensable por riesgo vital y no es\nposible conseguir autorización.",
      "Será verbal, considerando las siguientes excepciones: intervención quirúrgica, procedimientos diagnósticos\ninvasores y procedimientos que suponen riesgos o inconvenientes notorios que se prevea van a tener una\nrepercusión negativa en el paciente.",
      "Se define como la conformidad libre, voluntaria y consciente de un paciente, manifestada en el pleno uso de\nsus facultades después de recibir la información adecuada, para que tenga lugar una actuación que afecta a\nsu salud."
    ]
  },
  {
    "id": "26",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA en relación a la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la\nautonomía del paciente y de derechos y obligaciones en materia de información y documentación clínica.",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Supone en España el primer reconocimiento formal de derechos de los pacientes.",
    "incorrect_answers": [
      "Ha actualizado y ampliado los derechos reconocidos en la Ley General de Sanidad.",
      "Ha instaurado nuevos derechos como: voluntades anticipadas y segunda opinión, modificando a los 16 la\nmayoría de edad sanitaria.",
      "Se espera de esta Ley reforzar y dar un trato preferencial al derecho a la autonomía de la persona."
    ]
  },
  {
    "id": "27",
    "question": "Señala la respuesta incorrecta con respecto a la ética de la virtud:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Filosofía desarrollada por Hipócrates.",
    "incorrect_answers": [
      "Tiene que ver con la búsqueda de vivir una vida moral.",
      "Dicta que adquirimos la virtud a través de la práctica.",
      "Da privilegio al carácter moral de las personas."
    ]
  },
  {
    "id": "28",
    "question": "Los pasos del Método deliberativo en Ética clínica son: Señale la opción CORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Análisis de los hechos, de los valores y de los deberes.",
    "incorrect_answers": [
      "Análisis de los hechos y de los deberes.",
      "Análisis de los valores, de las normas y de las obligaciones.",
      "Análisis de los valores, de los hechos y de las obligaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "29",
    "question": "El Método Deliberativo en Ética clínica fue propuesto por:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Diego Gracia Guillén.",
    "incorrect_answers": [
      "Van Rensselaer Potter.",
      "La OMS.",
      "La UNESCO."
    ]
  },
  {
    "id": "30",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA, en relación a los Principios de Ética Biomédica, según de Tom L.\nBeauchamp y James F. Childress:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "No maleficencia, equidad, Autonomía y Beneficencia.",
    "incorrect_answers": [
      "No maleficencia, Justicia, Autonomía y Beneficencia.",
      "Beneficencia consiste en la obligación de no hacer daño y aumentar al máximo los beneficios.",
      "Los principios de primer nivel son no maleficencia y justicia."
    ]
  },
  {
    "id": "31",
    "question": "¿Cuál es la finalidad de la entrevista clínica? Elige la opción INCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Garantizar con la recogida de información puntual la valoración de los cuidados individuales y su\ndocumentación.",
    "incorrect_answers": [
      "Adquirir información específica y necesaria, tanto a nivel verbal como no verbal, para identificar los\nproblemas de salud.",
      "Facilitar la administración de cuidados de calidad.",
      "Tras recoger los datos y convertirlos en información, puede formular diagnósticos y planificar las actividades\nen base a ellos."
    ]
  },
  {
    "id": "32",
    "question": "¿Cuáles son los tipos de relación entre médicos y pacientes, según el grado de control de unos u otros en la\ninteracción? Elige la opción INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Relación no consumista.",
    "incorrect_answers": [
      "Relación paternalista.",
      "Relación mutual.",
      "Relación ausente."
    ]
  },
  {
    "id": "33",
    "question": "¿Cuáles son los elementos principales a destacar en el entrevistador en la fase exploratoria? Elige la opción\nINCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Negociación.",
    "incorrect_answers": [
      "Obtener información.",
      "Abrir el diálogo",
      "Baja reactividad."
    ]
  },
  {
    "id": "34",
    "question": "En la escucha reflexiva, el parafraseo se define como:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Sin repetir lo dicho por la persona entrevistada, planteamos el significado de lo que dice.",
    "incorrect_answers": [
      "Repetir las palabras que ha dicho la persona y que nos parezcan importantes.",
      "Hacemos notar las emociones que se revelan detrás de lo que nos dice.",
      "Pueden servir para la reflexión o para remarcar algo que se ha dicho."
    ]
  },
  {
    "id": "35",
    "question": "¿Quién desarrolló el protocolo para comunicar malas noticias más utilizado?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Barley Buckman.",
    "incorrect_answers": [
      "Rabow y Mcphee.",
      "Maguire y Faulkner.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "36",
    "question": "¿Cuántas fases tiene el protocolo de Barley Buckman?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "6 fases.",
    "incorrect_answers": [
      "4 fases.",
      "3 fases.",
      "5 fases."
    ]
  },
  {
    "id": "37",
    "question": "¿Cuáles son las características del paciente difícil según Groves? Señala la opción INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Somatizador.",
    "incorrect_answers": [
      "Pasivo-dependiente.",
      "Exigente-agresivo.",
      "Manipulador-masoquista."
    ]
  },
  {
    "id": "38",
    "question": "¿Qué funciones corresponden al médico de familia respecto al manejo de los somatizadores?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Prescribir medicación psicotrópica adecuada si es necesario.",
      "Detectar a los pacientes somatizadores en atención primaria.",
      "Ofrecer tratamiento psicológico y rehabilitador sencillo."
    ]
  },
  {
    "id": "39",
    "question": "¿Qué se tiene que considerar en la fase resolutiva de la entrevista clínica? Elegir la opción INCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "No resaltar que ha llegado el momento del cierre.",
    "incorrect_answers": [
      "Resumir la sesión y el plan de actuación.",
      "Aclarar los pasos siguientes.",
      "Tomar precauciones."
    ]
  },
  {
    "id": "40",
    "question": "Antes de empezar la entrevista clínica, es conveniente considerar los siguientes aspectos: Elige la opción\nINCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Ordenador apagado.",
    "incorrect_answers": [
      "Mesa ordenada.",
      "Filtrar interrupciones.",
      "Historias, analítica y otras pruebas a mano."
    ]
  },
  {
    "id": "41",
    "question": "Entre los objetivos específicos del Plan de Uso Responsable de Medicamentos para el paciente Polimedicado\nestán (señale la opción FALSA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Promover el desecho inadecuado de los medicamentos caducados.",
    "incorrect_answers": [
      "Mejorar el cumplimiento terapéutico en los pacientes crónicos polimedicados.",
      "Incrementar el conocimiento de los pacientes respecto a su medicación.",
      "Detectar problemas relacionados con el medicamento y solucionarlos."
    ]
  },
  {
    "id": "42",
    "question": "El Uso racional de antibióticos se refiere a aquellos procesos destinados a asegurar que los medicamentos, con\ndosis, vía de administración y duración de su uso sean los más beneficiosos y seguros para los pacientes y la\ncomunidad en términos de ( señale la opción INCORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Tolerancia.",
    "incorrect_answers": [
      "Uso costo-efectivo.",
      "Minimizar desarrollo de resistencia.",
      "Minimizar efectos adversos o tóxicos."
    ]
  },
  {
    "id": "43",
    "question": "Entre los criterios para un uso racional antibióticos , se encuentra:Señale la opción CORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Tratar con antibióticos las infecciones de presumible etiología bacteriana.",
      "Dosis, frecuencia y vías de administración adecuadas.",
      "Tratar por tiempos adecuados."
    ]
  },
  {
    "id": "44",
    "question": "Entre las estrategias concretas para prevenir los errores de medicación en la prescripción están ( señale la\nopción FALSA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Utilizar abreviaturas siempre que sea posible en la frecuencia y vía de administración.",
    "incorrect_answers": [
      "Especificar la enfermedad que se está tratando.",
      "Revisar la dosis y frecuencia cuando no se tenga claro.",
      "Revisar función renal y hepática antes de prescribir los medicamentos."
    ]
  },
  {
    "id": "45",
    "question": "Cuando hablamos del uso racional de medicamentos nos referimos a todas aquellas funciones que deben\nrealizarse por parte de las unidades o servicios de farmacia en :",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Atención primaria",
      "Atención hospitalaria y especializada",
      "En las oficinas de farmacia"
    ]
  },
  {
    "id": "46",
    "question": "Según la OMS, en su Guía de la buena prescripción, a la hora de comparar las diversas alternativas terapéuticas,\npara hacerlo de manera científica y objetiva debemos considerar ( señale la opción CORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Perfil farmacológico, eficacia, seguridad, conveniencia y coste",
    "incorrect_answers": [
      "Problema referido, conveniencia y coste",
      "Diagnóstico médico, seguridad, vía de administración y coste",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "47",
    "question": "El BOLCAN es un boletín informativo farmacoterapéutico con la finalidad de proporcionar información y material\npara la formación sobre el uso racional de medicamentos que se edita desde noviembre de 2008 con una\nperiodicidad ( señale la opción CORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Trimestral",
    "incorrect_answers": [
      "Bimestral",
      "Semestral",
      "Anual"
    ]
  },
  {
    "id": "48",
    "question": "Según el Plan de Uso Responsable de Medicamentos ( URM ) del Servicio Canario de la Salud ( SCS ) para\npacientes crónicos polimedicados ( señale la respuesta CORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Estudios han encontrado que sólo el 30% de los mayores de 65 años que toman 8 o más medicamentos son\ncapaces de recordar las instrucciones sobre su administración",
    "incorrect_answers": [
      "Los estudios de que disponemos muestran que todos los mayores de 65 años son capaces de recordar las\ninstrucciones sobre su administración",
      "No hay estudios que demuestren que los mayores de 65 años que toman 5 medicamentos son incapaces de\nrecordar las instrucciones sobre su administración",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "49",
    "question": "Durante el embarazo se producen en la mujer una serie de cambios fisiológicos que pueden modificar la\nfarmacocinética en las distintas fases de la misma, desde la absorción hasta la eliminación del mismo. En la fase\nde absorción es FALSO que :",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Aumenta la velocidad del vaciado gástrico",
    "incorrect_answers": [
      "Se produce un enlentecimiento del vaciado gástrico",
      "Disminuye la motilidad gastrointestinal",
      "Aumenta el flujo sanguíneo intestinal"
    ]
  },
  {
    "id": "50",
    "question": "En cuanto a las Reacciones Adversas a Medicamentos ( RAM ) deben ser notificadas por los profesionales\nsanitarios : médicos, dentistas, enfermeras, farmacéuticos, etc., cuando sospechen que se produce a un\nmedicamento en el ejercicio profesional. Irá dirigida al Centro de Farmacovigilancia de la Comunidad Autónoma y\nse formalizará a través de la ( señale la opción CORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La tarjeta amarilla",
    "incorrect_answers": [
      "La tarjeta roja",
      "La tarjeta verde",
      "La tarjeta azul"
    ]
  },
  {
    "id": "51",
    "question": "Señala la respuesta correcta en relación a la coordinación entre Atención Primaria y Salud Mental:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La adecuada coordinación entre Atención Primaria (AP) y Salud Mental (SM) es fundamental, ya que debe\ngarantizar una continuidad en la asistencia, y contribuye a una utilización equitativa y más eficiente de los\nrecursos especializados de Salud Mental.",
      "Las Unidades de Salud Mental (USM) han de mantener una relación fluida con los Equipos de Atención\nPrimaria (EAP), prestándoles asesoría, consultoría y formación.",
      "Además, han de participar en el diseño y ejecución de los programas de detección, prevención y promoción\nde la Salud Mental que se desarrollen en Atención Primaria."
    ]
  },
  {
    "id": "52",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA en relación a la coordinación entre Atención Primaria y Salud Mental:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La coordinación debe ir principalmente dirigida desde los profesionales especialistas en Salud Mental hacia\nlos profesionales de Atención Primaria, para mejorar la eficacia de la atención.",
    "incorrect_answers": [
      "La mejora continua en el abordaje de los trastornos mentales en AP es una prioridad, que puede potenciarse\nmediante la formación continua y la óptima coordinación entre SM y AP, entre otras acciones.",
      "La formación dirigida a profesionales de AP debe tener, como áreas indispensables, el abordaje no\nfarmacológico del sufrimiento humano, la no medicalización ni psiquiatrización, el adecuado uso de las\nbenzodiacepinas, y el adecuado abordaje de los trastornos mentales comunes, tanto farmacológico como no\nfarmacológico.",
      "La adecuada coordinación entre AP y SM cobra un papel más relevante, si cabe, en el perfil de paciente\ncrónico complejo. El paciente con cronicidad, pluripatología y polimedicación requiere un abordaje con\ncoordinación fluida entre AP y otras especialidades, incluida SM."
    ]
  },
  {
    "id": "53",
    "question": "Los tipos de derivación desde Atención Primaria a Salud Mental son:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La derivación normal, preferente y urgente.",
    "incorrect_answers": [
      "La derivación preferente, la específica y la urgente.",
      "La derivación urgente, preferente y la prioritaria.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "54",
    "question": "La derivación desde Atención Primaria a Salud Mental Preferente es:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Aquella en la que existen factores que someten a la persona a un riesgo por el que debe ser atendido en la\nUnidad de Salud Mental con cierta premura, pero que no está en peligro inminente su integridad.",
    "incorrect_answers": [
      "No existen derivaciones preferentes en Atención Primaria.",
      "Aquella que se realiza al Hospital de referencia, previa valoración por el Médico de Atención Primaria /\nPediatra, por hallar psicopatología de gravedad, riesgo inminente de suicidio y/o riesgo de heteroagresividad\nrelacionado con la psicopatología, que requiere intervención inmediata.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "55",
    "question": "En relación a los criterios de derivación preferentes desde Atención Primaria a Salud Mental, según el\nDocumento de Consenso para la coordinación entre Salud Mental y Atención Primaria en Canarias (2022), señala\nla respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El criterio de preferencia en la atención debe estar motivado por criterios clínicos y sociales o familiares.",
    "incorrect_answers": [
      "El criterio de preferencia en la atención debe estar motivado por criterios clínicos, y no por problemáticas\nsociales, familiares, administrativas o legales.",
      "Lugar de derivación: Unidades de Salud Mental Comunitarias.",
      "Tiempos de espera: no más de 3 semanas (adultos); no más de 15 días (infanto-juvenil)."
    ]
  },
  {
    "id": "56",
    "question": "En relación a los criterios de derivación urgentes desde Atención Primaria a Salud Mental, según el Documento\nde Consenso para la coordinación entre Salud Mental y Atención Primaria en Canarias (2022), señala la\nrespuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Lugar de derivación: Unidades de Salud Mental Comunitaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Dentro de las situaciones de derivación urgentes se encuentran, entre otras: los episodios de agitación\npsicomotriz de etiología psiquiátrica, sintomatología psicótica o afectiva cuya gravedad pone en riesgo al\npaciente o a terceros y riesgo vital en pacientes con trastorno de la conducta alimentaria o restricción de la\nalimentación asociada a patología mental grave.",
      "Dentro de las situaciones de derivación urgentes se encuentran, entre otras: conductas de auto y/o\nheteroagresividad con dificultad para la contención o manejo, atribuibles a la presencia de sintomatología\npsiquiátrica (excluyendo actos delictivos no relacionados con psicopatología) y riesgo suicida con ideación\nsuicida estructurada, sin crítica de esta, e intencionalidad de paso al acto, u otros factores de riesgo suicida.",
      "Tiempos de espera: atención en el mismo día."
    ]
  },
  {
    "id": "57",
    "question": "Según el Plan de Salud Mental de Canarias 2019-2023, en relación a la salud física de las personas con trastorno\nmental grave, señale la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Las personas con una enfermedad mental grave presentan una prevalencia de enfermedades físicas más\nbaja y una menor mortalidad por causas naturales que la población general.",
    "incorrect_answers": [
      "Comparado con la población general y con otros trastornos mentales, el nivel de salud física de los\npacientes con esquizofrenia es peor.",
      "Los pacientes con esquizofrenia comparados con la población general presentan sobremorbilidad infecciosa,\nendocrinometabólica, cardíaca y respiratoria.",
      "Las personas con enfermedad mental grave presentan un exceso de mortalidad tanto global como por\ncausas naturales (fundamentalmente por enfermedades respiratorias, cardiovasculares y oncológicas)."
    ]
  },
  {
    "id": "58",
    "question": "¿Qué proceso es fundamental en la Gestión Sanitaria?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Recabar información.",
      "Analizar resultados.",
      "Realizar acciones de mejora."
    ]
  },
  {
    "id": "59",
    "question": "¿Qué característica debe tener la Historia Clínica, según Decreto sobre Historia Clínica 178/2005 del BOCA?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Única por paciente y centro.",
    "incorrect_answers": [
      "Orden cronológico.",
      "Soporte en papel.",
      "Soporte informático."
    ]
  },
  {
    "id": "60",
    "question": "De las siguientes afirmaciones acerca de los \"Indicadores\", ¿cuál es la correcta?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Representan medidas absolutas y de resumen que capturan información relevante sobre distintos atributos y\ndimensiones.",
      "Los indicadores son medidas que cuantifican y permiten evaluar diferentes aspectos.",
      "Los indicadores de actividad sanitaria, reflejan el desempeño del Sistema de Salud, del Hospital o de los\nServicios Médicos y de Enfermería."
    ]
  },
  {
    "id": "61",
    "question": "El Estándar, referido al grado de cumplimiento de un criterio u objetivo:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Debe tener un mínimo y un máximo aceptables.",
    "incorrect_answers": [
      "Debe ser siempre el 100%.",
      "No debe basarse nunca en normativas legales.",
      "Ninguna de las anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "62",
    "question": "Cuál de las siguientes afirmaciones NO es correcta en relación al Registro de Casos Psiquiátricos de Canarias\n(RECAP):",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El registro tiene un inconveniente: no evita la doble contabilidad de los casos.",
    "incorrect_answers": [
      "El Registro de Casos Psiquiátricos de Canarias responde a la necesidad de disponer de un sistema\nunificado de información en Atención a la Salud Mental que permita conocer de forma periódica la utilización\ny actividades de la Red de Atención a la Salud Mental en Canarias.",
      "El registro tiene un carácter regional (Comunidad Autónoma de Canarias) y está diseñado como un fichero\nlongitudinal de pacientes afectos de trastornos mentales en el que se recogen todos y cada uno de los\ncontactos que éstos tienen con los diferentes dispositivos asistenciales en Salud Mental.",
      "Al estar referido a una población definida, posibilita las comparaciones con los datos del censo de ésta, la\nextracción de tasas y la comparación con otras."
    ]
  },
  {
    "id": "63",
    "question": "Señala la respuesta CORRECTA en relación a los Objetivos del Registro de Casos Psiquiátricos de Canarias\n(RECAP):",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "En la política de evaluación de los rendimientos ayuda a conocer el funcionamiento y la demanda de los\nservicios de salud mental.",
      "En la política de adopción de decisiones clínicas, suministra la información de acuerdo con el nivel\nadministrativo en el que se toma la decisión.",
      "También implica que la información se aporta de forma sencilla y fácilmente comprensible y con la rapidez\nnecesaria para influir en la decisión."
    ]
  },
  {
    "id": "64",
    "question": "La estación clínica Drago-AE es la aplicación informática corporativa que gestiona el proceso asistencial\ncompleto dentro de Atención Especializada en el SCS y refleja cada una de las relaciones del paciente con el\nsistema sanitario. Sus objetivos son:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las anteriores respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Mejorar los flujos de trabajo.",
      "Ofrecer un servicio más eficiente.",
      "Ofrecer un servicio de mayor calidad y más apreciado por la población."
    ]
  },
  {
    "id": "65",
    "question": "¿Qué tipo de protocolos establece las pautas terapéuticas y de seguimiento de diferentes patologías\ndiagnosticadas?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Protocolos de tratamiento y control.",
    "incorrect_answers": [
      "Protocolos diagnósticos.",
      "Protocolos de técnicas y procedimientos.",
      "Protocolos de investigación."
    ]
  },
  {
    "id": "66",
    "question": "El Coeficiente de Correlación de Pearson se ve reducido si:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Aumenta la homogeneidad de la muestra.",
    "incorrect_answers": [
      "Aumenta el tamaño de la muestra.",
      "Se calcula en puntuaciones típicas.",
      "Se intercambian X e Y."
    ]
  },
  {
    "id": "67",
    "question": "En relación con las características de los diseños factoriales aleatorios, podemos decir que:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Permiten analizar tanto los efectos principales de los factores sobre la variable dependiente, como el efecto\nde interacción entre dichos factores.",
    "incorrect_answers": [
      "Son diseños cuasi-experimentales en los que se manipulan dos o más variables independientes.",
      "Son diseños cuya técnica de análisis principal es el análisis factorial de componentes principales.",
      "Son diseños en los que las variables independientes pueden ser de naturaleza tanto intrasujeto como\nintersujeto."
    ]
  },
  {
    "id": "68",
    "question": "La fórmula de Spearman-Brown se usa para estimar el cambio que se produciría en el coeficiente de fiabilidad de\nun test cuando aumentamos:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La longitud, añadiendo ítems paralelos.",
    "incorrect_answers": [
      "La variabilidad de la muestra.",
      "El tamaño de la muestra",
      "El tiempo transcurrido entre dos aplicaciones de test."
    ]
  },
  {
    "id": "69",
    "question": "En lo que respecta a las estrategias para seleccionar la muestra de una investigación, señale la afirmación\nINCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "En el muestreo aleatorio estratificado, el procedimiento de afijación uniforme implica que los tamaños de los\nestratos son proporcionales a los tamaños poblacionales.",
    "incorrect_answers": [
      "En el muestreo aleatorio estratificado se establecen restricciones a la selección totalmente aleatoria de la\nmuestra.",
      "El tamaño muestral puede ser delimitado respondiendo al objetivo de que la muestra sea representativa de\nla población de referencia y/o atendiendo a estudios de potencia a priori.",
      "El muestreo aleatorio por conglomerados implica que, en lugar de elementos individuales de la población, se\nutilizan conjuntos de elementos que puede considerarse que constituyen una unidad más amplia."
    ]
  },
  {
    "id": "70",
    "question": "En el marco del análisis de la varianza con más de un factor, señale la afirmación INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El análisis de los efectos simples no debe ser utilizado para interpretar una interacción estadísticamente\nsignificativa.",
    "incorrect_answers": [
      "El estudio del efecto moderador de una tercera variable, en la relación entre una variable independiente y\nuna variable dependiente, se puede analizar mediante el efecto de interacción entre dicha tercera variable y\nel factor o variable independiente.",
      "Un efecto simple consiste en el efecto de un factor A cuando únicamente se tiene en cuenta un único nivel\ndel otro factor B.",
      "Cuando se obtiene un efecto de interacción estadísticamente significativo, la interpretación de los efectos\nprincipales implicados en dicha interacción supone un error de interpretación."
    ]
  },
  {
    "id": "71",
    "question": "En el estudio de la fiabilidad de un test, los métodos basados en la división del test en dos mitades miden:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La consistencia interna del test.",
    "incorrect_answers": [
      "La estabilidad de las medidas del test.",
      "La equivalencia de las medidas del test.",
      "El error de medida del test."
    ]
  },
  {
    "id": "72",
    "question": "El error de medida del test.",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Estabilidad de la prueba.",
    "incorrect_answers": [
      "Validez de constructo.",
      "Validez de contenido.",
      "Consistencia interna."
    ]
  },
  {
    "id": "73",
    "question": "¿Cómo se denomina al grado de relevancia y representatividad de los contenidos medidos por un instrumento de\nevaluación psicológica?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Validez de contenido.",
    "incorrect_answers": [
      "Consistencia interna.",
      "Fiabilidad interna.",
      "Utilidad clínica."
    ]
  },
  {
    "id": "74",
    "question": "En el ámbito de los diseños de investigación, indique la afirmación CORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Los diseños de series temporales interrumpidas se caracterizan por el registro de múltiples medidas antes y\ndespués de introducir la intervención o el tratamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "El diseño con grupo de control no equivalente es un diseño experimental prototípico.",
      "En los diseños cuasiexperimentales de grupo único la regla de asignación utilizada es no aleatoria pero\nconocida.",
      "Los diseños de discontinuidad en la regresión se definen por la utilización de una variable de asignación no\naleatoria ni conocida."
    ]
  },
  {
    "id": "75",
    "question": "De las siguientes estrategias ¿cual se dirige a detectar precozmente la existencia de una enfermedad?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Prevención secundaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Promoción de salud.",
      "Prevención primaria.",
      "Prevención terciaria."
    ]
  },
  {
    "id": "76",
    "question": "Los \"factores de riesgo\":",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Son los factores o condiciones que incrementan la probabilidad de que en un individuo aparezca un\ntrastorno determinado.",
    "incorrect_answers": [
      "Son los factores ligados al concepto de vulnerabilidad.",
      "Son los factores concurrentes antes de desencadenarse el trastorno",
      "Son los factores o condiciones necesarias y suficientes para que se desencadene el trastorno."
    ]
  },
  {
    "id": "77",
    "question": "Los factores psicosociales que ocurren durante las edades tempranas, como la privación materna o pérdidas\nimportantes en la infancia, se recogen en el grupo:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Factores predisponentes.",
    "incorrect_answers": [
      "Factores de vulnerabilidad genética.",
      "Factores precipitantes.",
      "Factores mantenedores."
    ]
  },
  {
    "id": "78",
    "question": "Las situaciones traumáticas de estrés y los sucesos vitales estresantes son:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Factores precipitantes.",
    "incorrect_answers": [
      "Factores predisponentes psicosociales.",
      "Factores de riesgo.",
      "Factores de mantenimiento."
    ]
  },
  {
    "id": "79",
    "question": "El tipo de prevención que se enfoca en el proceso de recuperación de una enfermedad clínicamente manifiesta,\nmediante un correcto diagnóstico y tratamiento, así como la rehabilitación física, psicológica y social en caso de\ninvalidez o secuelas, es una prevención:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Terciaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Primaria.",
      "Secundaria.",
      "Cuaternaria."
    ]
  },
  {
    "id": "80",
    "question": "La identificación de situaciones de alto riesgo tiene su máxima relevancia e",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La prevención de la recaída.",
    "incorrect_answers": [
      "El manejo de contingencias.",
      "La intención paradójica.",
      "La desensibilización sistemática."
    ]
  },
  {
    "id": "81",
    "question": "Con la finalidad de mejorar la generalización y transferencia de las habilidades adquiridas en la terapia a la vida\ncotidiana, la Terapia Psicológica Integrada de la esquizofrenia (Roder y cols.) ha incorporado el módulo de:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Entrenamiento en habilidades de ocio, de vivienda y laborales.",
    "incorrect_answers": [
      "Entrenamiento en habilidades sociales y comunicativas.",
      "Solución de problemas interpersonales y resolución de conflictos.",
      "Comunicación verbal."
    ]
  },
  {
    "id": "82",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA en relación al trabajo en los Centros de Rehabilitación Psicosocial:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La evaluación de los usuarios pasa a un segundo plano, ya que lo relevante es que el usuario participe en\nlas actividades.",
    "incorrect_answers": [
      "Se establecen objetivos y planes de intervención individualizados y consensuados con el usuario.",
      "Se trabaja en equipo y de manera coordinada.",
      "Se trabaja tanto con los usuarios como con las familias."
    ]
  },
  {
    "id": "83",
    "question": "Disminuir la Alta Emoción Expresada (Leff y Vaughn, 1989) es el objetivo de diferentes programas de\nintervención familiar en esquizofrenia ¿cuál de las siguientes dimensiones NO corresponde a este constructo de\n\"Emoción Expresada Familiar\"?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Ambivalencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Calor.",
      "Sobreimplicación.",
      "Hostilidad."
    ]
  },
  {
    "id": "84",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA en relación al proceso de Recuperación en las personas con un Trastorno\nMental Grave según Anthony W.A.(1993):",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Implica la ausencia de síntomas de la enfermedad mental y un nuevo proyecto de vida.",
    "incorrect_answers": [
      "La Recuperación es a menudo un proceso largo y complejo, singular y profundamente personal, consistente\nen cambiar las actitudes, valores, sentimientos, metas y habilidades o roles.",
      "Es una forma de vivir una vida satisfactoria, esperanzada y contribuyente, a pesar de las limitaciones\nocasionadas por la enfermedad mental.",
      "Implica el desarrollo de un nuevo propósito y un nuevo significado de la vida."
    ]
  },
  {
    "id": "85",
    "question": "Según la propuesta de la agencia norteamericana Substance Abuse and Mental Health Services Administration\n(SAMHSA), entre los diez principios fundamentales del proceso de Recuperación en una persona con un TMG\nestarían:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La autodirección, el respeto, la responsabilidad y la esperanza.",
    "incorrect_answers": [
      "El autoaprendizaje, la compasión y la esperanza.",
      "La aceptación, el apoyo en los pares, el respeto y la independencia.",
      "La responsabilidad, las fortalezas y la disminución de los síntomas."
    ]
  },
  {
    "id": "86",
    "question": "Dentro del modelo de la Recuperación en Salud Mental encontramos elementos innovadores. Señala la\nrespuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Cambio de un modelo integrador y comunitario a un modelo institucional.",
    "incorrect_answers": [
      "Cambio del concepto tradicional de mejoría como eliminación del síntoma hacia el empoderamiento del\nusuario.",
      "Cambio en la relación profesional-usuario que pasa a ser más colaborativa y donde el usuario es\nprotagonista.",
      "Cambio de un modelo institucional a un modelo comunitario."
    ]
  },
  {
    "id": "87",
    "question": "Los Servicios sociosanitarios orientados a la Recuperación de las personas con Trastorno Mental Grave (TMG)\nNO deben:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Coordinarse de manera puntual y sin necesidad de planificación.",
    "incorrect_answers": [
      "Estar orientados hacia la persona con TMG.",
      "Ser multiprofesionales y trabajar en equipo.",
      "Fomentar la autodeterminación y el empoderamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "88",
    "question": "¿Cuáles de los siguientes criterios para la Recuperación en las personas con TMG son propuestos por Liberman\ny col. en 2002?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Proponen un período de dos años durante el cual el paciente debe presentar un funcionamiento dentro de\nlímites normales, incluyendo participación en el trabajo (media jornada o completa) o en la escuela.",
    "incorrect_answers": [
      "A nivel psicopatológico sería necesaria una remisión total de los síntomas.",
      "Mantenimiento de relaciones sociales, aunque con nivel medio de dependencia.",
      "Solución de conflictos interfamiliares."
    ]
  },
  {
    "id": "89",
    "question": "¿De qué autor es esta definición de la Recuperación en Salud Mental?: \"la recuperación es un proceso único,\nhondamente personal, de cambio de actitudes, valores, sentimientos, metas, habilidades y roles de una persona.\nEs una manera de vivir una vida satisfactoria, con esperanza y aportaciones, incluso con las limitaciones\ncausadas por la enfermedad. La recuperación implica desarrollar un nuevo sentido y propósito en la vida, a la vez\nque la persona crece más allá de los efectos catastróficos de la enfermedad mental...\".",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Anthony, 1993.",
    "incorrect_answers": [
      "Braslow, 1996.",
      "Liberman, 1999.",
      "Meehan, 2008."
    ]
  },
  {
    "id": "90",
    "question": "En el ámbito de la esquizofrenia señale cuál de los módulos de habilidades sociales para vivir de forma\nindependiente NO forma parte del programa desarrollado por Liberman y colaboradores:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Módulo de manejo de crisis.",
    "incorrect_answers": [
      "Módulo de reintegración en la comunidad.",
      "Módulo de control/manejo de abuso de sustancias (patología dual).",
      "Módulo de ocio y tiempo libre."
    ]
  },
  {
    "id": "91",
    "question": "Decimos que una persona con un Trastorno Mental Grave sufre \"anhedonia\" cuando:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Sufre una disminución de sus emociones positivas y del disfrute vital.",
    "incorrect_answers": [
      "Expresa sentimientos de tristeza.",
      "Presenta un nivel de actividad disminuido y falta de motivación para realizar actividades.",
      "En la depresión se detecta un riesgo de suicidio."
    ]
  },
  {
    "id": "92",
    "question": "En un Programa de entrenamiento de Habilidades Sociales se suele comenzar entrenando varias habilidades\nbásicas. ¿Cuál de las siguientes habilidades NO se considerarían básicas?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Capacidad de comunicar sentimientos y emociones.",
    "incorrect_answers": [
      "Escuchar.",
      "Iniciar una conversación.",
      "Formular una pregunta."
    ]
  },
  {
    "id": "93",
    "question": "La recuperación de la salud mental es un proceso individual único en el que, con una buena atención de salud\nmental basada en la comunidad, los/las profesionales buscan resolver las necesidades individuales desde la\ncentralidad de la persona, con énfasis en el manejo de su competencia y su capacidad ante la percepción de sí\nmisma, del estrés, de las relaciones con otras personas y la toma de decisiones. Señala la afirmación\nCORRECTA en relación al proceso de recuperación:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Además de la recuperación clínica (alivio de los síntomas psiquiátricos) la persona con problemas de salud\nmental debe alcanzar la recuperación funcional (participación significativa en la sociedad) y la recuperación\npersonal (restauración de la identidad personal).",
    "incorrect_answers": [
      "La recuperación clínica (ausencia de sintomatología) es el aspecto principal para que la persona logre\nintegrarse en la comunidad.",
      "La inserción laboral es un criterio necesario para la integración en la comunidad y para el proceso de\nrecuperación.",
      "La inserción laboral es un criterio necesario para la integración en la comunidad y para el proceso de\nrecuperación."
    ]
  },
  {
    "id": "94",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA en relación a la línea estratégica sobre Rehabilitación Psicosocial del Plan de\nSalud Mental de Canarias 2019-2023:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La Rehabilitación Psicosocial, dentro de la Red de Salud Mental, es un tipo de intervención específica que\nse ofrece únicamente en los Centros de Rehabilitación Psicosocial.",
    "incorrect_answers": [
      "El término \"Rehabilitación Psicosocial\" hace referencia a un conjunto de programas de intervención\npsicosocial y social para personas que sufren trastornos mentales graves y persistentes.",
      "El objetivo de la Rehabilitación Psicosocial es mejorar la calidad de vida de las personas con TMG,\nayudándoles a asumir la responsabilidad de sus propias vidas.",
      "La Rehabilitación Psicosocial debe ser transversal a toda la red de atención en salud mental, asegurando la\ncontinuidad asistencial, y ofrecerse precozmente a todas las personas que lo necesiten ."
    ]
  },
  {
    "id": "95",
    "question": "En la línea estratégica sobre la Reducción y Prevención del Estigma del Plan de Salud Mental de Canarias 2019-\n2023 se indican algunas estrategias recomendables para intervenir en este ámbito. Señale la respuesta\nINCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Se recomienda que el usuario participe en grupos de ayuda mutua, siempre dirigidos por algún profesional.",
    "incorrect_answers": [
      "El trabajo directo sobre el autoestigma con el usuario.",
      "Que el usuario pueda reconocer sus fortalezas y los avances que va consiguiendo en el proceso\nrehabilitador.",
      "La participación del usuario/a en acciones de lucha contra el estigma."
    ]
  },
  {
    "id": "96",
    "question": "Señale la FALSA, con respecto a la prevalencia de los trastornos de adaptación, según el DSM-5:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "En la población general tiene una prevalencia entre 5-11%",
    "incorrect_answers": [
      "La prevalencia varía ampliamente en función de la población estudiada y los métodos de evaluación\nempleados",
      "En interconsulta psiquiátrica hospitalaria a menudo es el diagnóstico más común, alcanzando con frecuencia\ncifras del 50%",
      "En unidades de salud mental oscila, como diagnóstico principal, entre el 5-20%"
    ]
  },
  {
    "id": "97",
    "question": "Según el DSM-5, en cuanto a los datos de prevalencia del trastorno de estrés postraumático, señale la opción\nINCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "En cuanto a la variable sexo, la prevalencia vital estimada es más elevada en hombres que en mujeres",
    "incorrect_answers": [
      "La prevalencia anual en población general es en Europa es de 0,5-1%",
      "La prevalencia anual en población general es en EEUU es del 3,5%",
      "La prevalencia anual en población general es en Ásia, África o América Latina es la misma que en Europa,\nde 0,5-1%"
    ]
  },
  {
    "id": "98",
    "question": "En relación a la epidemiología del Trastorno Obsesivo Compulsivo, señale la respuesta CORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "En España, en la edad adulta, tiene una prevalencia similar en hombres y mujeres",
    "incorrect_answers": [
      "La estimación de la prevalencia del TOC a lo largo de la vida en la población general, es del 0,5%",
      "La edad promedio de inicio se aproxima a los 35 años",
      "Entre los 15-25 años es más común en mujeres que en varones"
    ]
  },
  {
    "id": "99",
    "question": "Señale la CORRECTA con respecto a la incidencia del trastorno esquizoafectivo:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La incidencia es mayor en mujeres",
    "incorrect_answers": [
      "La incidencia es igual en mujeres y hombres",
      "La incidencia es mayor en hombres",
      "La incidencia es igual que la incidencia de la esquizofrenia"
    ]
  },
  {
    "id": "100",
    "question": "En relación a la prevalencia de la esquizofrenia y el curso diferencial entre sexos, señale la INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Entre las mujeres se observan síntomas negativos más graves",
    "incorrect_answers": [
      "Desde la década de los cincuenta se ha establecido una tasa de prevalencia a lo largo de la vida de un 1%\npara la enfermedad esquizofrénica",
      "Los hombres inician antes el proceso psicótico",
      "La mortalidad está más asociada a los hombres"
    ]
  },
  {
    "id": "101",
    "question": "Señale la FALSA con respecto a la prevalencia del trastorno delirante, según el DSM-5:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El tipo celotípico es probablemente más común en las mujeres que en los hombres",
    "incorrect_answers": [
      "La prevalencia a lo largo de la vida está en alrededor del 0,2%",
      "El subtipo más frecuente es el persecutorio",
      "En cuanto a la frecuencia global, no hay diferencias importantes entre géneros"
    ]
  },
  {
    "id": "102",
    "question": "El trastorno de la personalidad que tiene una mayor prevalencia en hombres que en mujeres es:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Trastorno antisocial de la personalidad",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno esquizotípico",
      "Trastorno obsesivo-compulsivo de la personalidad",
      "Trastorno de la personalidad por evitación"
    ]
  },
  {
    "id": "103",
    "question": "¿Cuál de los siguientes trastornos de la personalidad está más relacionado con la esquizofrenia?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Trastorno esquizotípico de la personalidad",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno esquizoide de la personalidad",
      "Trastorno paranoide de la personalidad",
      "Trastorno límite de la personalidad"
    ]
  },
  {
    "id": "104",
    "question": "El trastorno psicótico que se diagnostica con menor fiabilidad es:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Trastorno esquizoafectivo",
    "incorrect_answers": [
      "Esquizofrenia",
      "Trastorno delirante",
      "Trastorno del estado de ánimo con síntomas psicóticos"
    ]
  },
  {
    "id": "105",
    "question": "Sobre la epidemiología de la ciclotimia, señale aquella afirmación que sea FALSA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "En la población general la prevalencia vital es del 5% y la proporción hombre-mujer es de 1 a 3",
    "incorrect_answers": [
      "De un 50-70% de los pacientes inician el trastorno entre los 15-25 años",
      "Un 33% de los pacientes ciclotímicos evolucionan hacia un trastorno afectivo mayor",
      "Un 5-10% de los pacientes ciclotímicos presentan dependencia de sustancias"
    ]
  },
  {
    "id": "106",
    "question": "¿Cómo se denomina a la descripción que hace el entrevistador de lo que está ocurriendo en un determinado\nmomento en cuanto a la relación entre el entrevistador y el entrevistado?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Inmediatez",
    "incorrect_answers": [
      "Confrontación",
      "Encuadre",
      "Interpretación"
    ]
  },
  {
    "id": "107",
    "question": "Durante la entrevista clínica, además de mostrar al paciente que se han entendido los aspectos cognitivos de su\ndiscurso, conviene demostrar que se está atento a los aspectos afectivos del mismo. Para ello, recurriremos a la\ntécnica de:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Reflejo",
    "incorrect_answers": [
      "Clarificación",
      "Confrontación",
      "Paráfrasis"
    ]
  },
  {
    "id": "108",
    "question": "La habilidad de escucha es fundamental en terapia. De acuerdo a Cormier y Cormier (1991, 1994), algunos\nobstáculos para la escucha eficaz son; Señale la INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Respetar los temas que son importantes para el paciente",
    "incorrect_answers": [
      "Falta de interés por el paciente o sus problemas",
      "Interrumpir al paciente de forma innecesaria",
      "La tendencia a juzgar los mensajes del paciente/cliente"
    ]
  },
  {
    "id": "109",
    "question": "Con respecto a las habilidades de escucha, según Cormier y Cormier (1994), la clarificación se refiere a:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Pedir al paciente que aclare el significado de un mensaje vago, ambiguo o implícito",
    "incorrect_answers": [
      "Recapitular con otras palabras o expresar resumida y organizadamente el contenido principal del\npaciente/cliente",
      "Expresar por parte del terapeuta los sentimientos del paciente, tanto explícitos como implícitos",
      "Empleo de paráfrasis y/o reflejos que resuman los que el paciente ha comunicado"
    ]
  },
  {
    "id": "110",
    "question": "En la entrevista clínica, entre las actitudes y habilidades básicas de comunicación se encuentra la\n\"autorrevelación\", aconsejándose:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Que sus afirmaciones fueran similares en contenido y forma a los mensajes que nos da el paciente",
    "incorrect_answers": [
      "Una cantidad elevada de revelación para que tenga efectos positivos",
      "Una cantidad reducida de revelación para que tenga efectos positivos",
      "En ningún caso es aconsejable la revelación personal de información por parte del terapeuta"
    ]
  },
  {
    "id": "111",
    "question": "En una entrevista clínica, la respuesta de acción por la que el terapeuta presenta una posible explicación de la\nconducta del paciente en la que incluye sentimientos, pensamientos y comportamientos, se denomina:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Interpretación",
    "incorrect_answers": [
      "Sondeo",
      "Confrontación",
      "Clarificación"
    ]
  },
  {
    "id": "112",
    "question": "A la entrevista en la que se recompone la historia pasada y presente del paciente que estamos evaluando, se\ndenomina:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Entrevista biográfica",
    "incorrect_answers": [
      "Entrevista de devolución",
      "Entrevista inicial",
      "Entrevista de orientación"
    ]
  },
  {
    "id": "113",
    "question": "Dentro de la entrevista clínica diagnóstica se utilizan técnicas verbales directivas. ¿Cuál de las siguientes es una\nde ellas?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Indagación o sondeo",
    "incorrect_answers": [
      "Paráfrasis",
      "Clarificación",
      "Autorrevelación"
    ]
  },
  {
    "id": "114",
    "question": "Respecto al grado de estructuración de la entrevista clínica, la investigación pone de manifiesto que:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El grado de estructuración contribuye a las garantías de la información obtenida",
    "incorrect_answers": [
      "El grado de estructuración tiene poca relevancia en la garantía de la información obtenida",
      "El grado de estructuración tiene escasa relación con el índice de acuerdo de los entrevistadores",
      "A mayor estructuración de la entrevista, menor índice de Kappa"
    ]
  },
  {
    "id": "115",
    "question": "Si durante una entrevista clínica observamos en un paciente impasibilidad excesiva, desvinculación interpersonal,\nmecanismos de intelectualización y cierto empobrecimiento cognitivo, podemos encontrarnos ante:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Un trastorno de la personalidad esquizoide",
    "incorrect_answers": [
      "Un trastorno anancástico de la personalidad",
      "Un trastorno de la personalidad evitativo",
      "Un trastorno de la personalidad dependiente"
    ]
  },
  {
    "id": "116",
    "question": "Con respecto a las características del análisis funcional de la conducta, señala la CORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Ha de ser funcional, enfocado al presente, dinámico, idiográfico, heurístico e hipotético o probabilístico",
    "incorrect_answers": [
      "Ha de ser funcional, enfocado al presente, dinámico, idiográfico, heurístico y determinístico",
      "Ha de ser funcional, enfocado al pasado, dinámico, idiográfico, heurístico e hipotético o probabilístico",
      "Ha de ser funcional, enfocado al presente, dinámico, nomotético, heurístico e hipotético o probabilístico"
    ]
  },
  {
    "id": "117",
    "question": "En relación con el análisis funcional de la conducta, señale qué autor introdujo el denominado \"Triple Sistema de\nrespuesta\":",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "P. Lang (1968)",
    "incorrect_answers": [
      "F. Kanfer (1970)",
      "J. Wolpe (1945)",
      "B.F. Skinner (1967)"
    ]
  },
  {
    "id": "118",
    "question": "En relación al análisis funcional de la conducta, señala la INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Las variables moduladoras disposicionales se refieren al ambiente del individuo",
    "incorrect_answers": [
      "Su utilidad fundamental radica en operativizar los comportamientos que se quieren modificar y explicar por\nqué se mantienen",
      "En términos clínicos, es una herramienta de gran utilidad para explicar el comportamiento y, en base a esta\nexplicación, establecer los objetivos de tratamiento adecuados a cada sujeto, así como las técnicas de\nintervención pertinentes para alcanzarlos",
      "En la práctica, las variables moduladoras ejercen su efecto aumentando o reduciendo la vulnerabilidad de la\npersona, (es decir, aumentando el riesgo o la protección de la persona)"
    ]
  },
  {
    "id": "119",
    "question": "Indique la afirmación FALSA con respecto a la evaluación de las conductas adictivas desde la perspectiva del\nanálisis funcional:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Recoge los datos de la historia biográfica que puedan estar funcionando como factores predisponentes",
    "incorrect_answers": [
      "Se centra en conductas observables y variables causales que estén actuando en el presente",
      "Los datos recogidos en la evaluación orientan respecto al tratamiento a implementar",
      "Busca relaciones disfuncionales entre estímulos (de origen interno y/o externo),\ncomportamientos y consecuencias (extrínsecas y/o intrínsecas)"
    ]
  },
  {
    "id": "120",
    "question": "En relación al análisis funcional de la conducta, cuál de las siguientes afirmaciones es INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El análisis funcional es nomotético",
    "incorrect_answers": [
      "El análisis funcional es conceptual y metodológicamente flexible, esto es, no se limita a una clase particular\nde variables o estrategias de evaluación",
      "El análisis funcional enfatiza las variables causales y las relaciones causales modificables",
      "El análisis funcional destaca los problemas de conducta, las variables causales y las relaciones funcionales\nimportantes"
    ]
  },
  {
    "id": "121",
    "question": "En la evaluación funcional del delirio se han de identificar:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las descritas",
    "incorrect_answers": [
      "Las condiciones en las que aparece y aquellas en las que no aparece",
      "Las reacciones emocionales y conductuales",
      "La valoración de la creencia delirante en sí misma"
    ]
  },
  {
    "id": "122",
    "question": "En la formulación cognitiva, la alucinación se considera:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Un evento activador",
    "incorrect_answers": [
      "Una creencia",
      "Una consecuencia emocional",
      "Una reacción conductual"
    ]
  },
  {
    "id": "123",
    "question": "Señale la CORRECTA en relación a algunas de las fases del proceso de evaluación y modificación de conducta:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las descritas constituyen fases del proceso de evaluación y modificación de conducta",
    "incorrect_answers": [
      "Formulación y evaluación del problema",
      "Formulación de hipótesis",
      "Selección de conductas-clave y variables relevantes"
    ]
  },
  {
    "id": "124",
    "question": "Si queremos utilizar una escala Wechsler para evaluar la inteligencia de un niño de 7 años elegiremos:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "WISC-V",
    "incorrect_answers": [
      "No podremos utilizarla porque las escalas Wechsler están diseñadas para la evaluación de la inteligencia a\npartir de 8 años",
      "WPPSI-IV",
      "WAISS-IV"
    ]
  },
  {
    "id": "125",
    "question": "¿Qué índice se obtiene en todas las escalas de inteligencia de Wechsler (WPSSI-IV, WISC-V y WAIS-IV)?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Índice memoria de trabajo",
    "incorrect_answers": [
      "Índice razonamiento fluido",
      "Índice visoespacial",
      "Índice razonamiento perceptivo"
    ]
  },
  {
    "id": "126",
    "question": "Señale, de los siguientes, el instrumento de evaluación más adecuado para un adulto extranjero sin dominio del\ncastellano y con sospecha de déficit intelectual:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Test de inteligencia NO verbal (TONI-3)",
    "incorrect_answers": [
      "Prueba breve de inteligencia de Kaufman",
      "Escala de inteligencia de Wechsler para adultos (WAIS-IV)",
      "Escalas de desarrollo de Gesell revisadas"
    ]
  },
  {
    "id": "127",
    "question": "¿Cuál de las siguientes pruebas corresponde al índice de velocidad de procesamiento en el Test de Inteligencia\nde Wechsler para Adultos (WAIS-IV)?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Búsqueda de símbolos",
    "incorrect_answers": [
      "Matrices",
      "Dígitos",
      "Figuras incompletas"
    ]
  },
  {
    "id": "128",
    "question": "En la Escala de Inteligencia de Wechsler para niños -V (WISC-V, 2015); ¿Cuál de las siguientes pruebas\ncorresponde a la Escala de Memoria de Trabajo?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Dígitos",
    "incorrect_answers": [
      "Matrices",
      "Claves",
      "Cubos"
    ]
  },
  {
    "id": "129",
    "question": "En la Escala de Inteligencia de Wechsler para niños-V (WISC-V, 2015); ¿Cuál de las siguientes pruebas mide el\nrazonamiento fluido, la inteligencia visual general, la capacidad espacial y la clasificación, el conocimiento de las\nrelaciones parte-todo y el procesamiento simultáneo?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Matrices",
    "incorrect_answers": [
      "Búsqueda de símbolos",
      "Balanzas",
      "Claves"
    ]
  },
  {
    "id": "130",
    "question": "Señale la afirmación correcta sobre el Test de Aptitudes Mentales Primaria (PMA):",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Su edad de aplicación es a partir de los 10 años. Evalúa aptitudes verbales, espaciales, de razonamiento,\nnuméricas y de fluidez verbal",
    "incorrect_answers": [
      "Su edad de aplicación es a partir de los 7 años. Evalúa razonamiento numérico, verbal y abstracto",
      "Su edad de aplicación es a partir de los 8 años. Evalúa comprensión verbal, aptitudes numéricas y aptitud\nperceptiva",
      "Su edad de aplicación es a partir de los 9 años. Evalúa actitud verbal, razonamiento y capacidad visoespacial"
    ]
  },
  {
    "id": "131",
    "question": "En la Escala de Inteligencia de Wechsler para Adultos -IV (WAIS-IV; Wechsler, 2012), las pruebas de\ncomprensión verbal son:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Semejanzas, vocabulario, información y comprensión",
    "incorrect_answers": [
      "Vocabulario, información y comprensión",
      "Semejanzas, vocabulario e información",
      "Comprensión, semejanzas y vocabulario"
    ]
  },
  {
    "id": "132",
    "question": "La Batería de Evaluación para niños de Kaufman (K-ABC, Kaufman y Kaufman, 1983) es un ejemplo de:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Medidas de inteligencia evaluando los procesos cognitivos",
    "incorrect_answers": [
      "Medidas de inteligencia evaluando productos cognitivos",
      "Medidas de inteligencia evaluando aptitudes",
      "Medidas del desarrollo evolutivo"
    ]
  },
  {
    "id": "133",
    "question": "Señale la respuesta INCORRECTA. Algunos de los instrumentos de evaluación de la personalidad en el ámbito\nclínico más relevantes en la actualidad son:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Y-BOCS",
    "incorrect_answers": [
      "PAI",
      "MCMI-III",
      "MMPI-2-RF"
    ]
  },
  {
    "id": "134",
    "question": "De acuerdo con la última conceptualización de la teoría evolutiva de la personalidad de Millon, la última edición\ndel Inventario Clínico Multiaxial de Millon - IV (MCMI-IV) incluye una nueva escala de patrón de personalidad.\nIndique cuál de las siguientes es esa nueva escala:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Tempestuoso",
    "incorrect_answers": [
      "Esquizoide",
      "Melancólico",
      "Negativista"
    ]
  },
  {
    "id": "135",
    "question": "A diferencia del MMPI para adultos, en la versión para adolescentes:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Incluye escalas suplementarias para evaluar la inmadurez y los problemas de consumo de alcohol y otras\nsustancias",
    "incorrect_answers": [
      "Se ha reducido a 300 el número de ítems",
      "Se han agregado áreas de contenido como el potencial agresivo",
      "Contiene 11 escalas clínicas, 5 para relaciones personales y 5 para el tratamiento"
    ]
  },
  {
    "id": "136",
    "question": "Señale la afirmación INCORRECTA con respecto a las características de las técnicas proyectivas:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Cuanto más ambiguas sean las propiedades de los estímulos, tanto menos reflejarán la personalidad las\nrespuestas de los sujetos",
    "incorrect_answers": [
      "El análisis de las respuestas de los sujetos ha de ser fundamentalmente cualitativo y global",
      "Se basan en que el sujeto evaluado cuenta con una estructura básica y estable de la personalidad",
      "Toda respuesta ante el material proyectivo no es casual sino significativa, y será entendida como un signo\nde la personalidad del sujeto."
    ]
  },
  {
    "id": "137",
    "question": "¿Cuál de las siguientes pruebas elegiría como psicólogo clínico para evaluar la personalidad de un adolescente\nde 14 años?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El MACI de T. Millon",
    "incorrect_answers": [
      "El EDAH de Farré",
      "El ITPA de Kirk",
      "El Y-BOCS de Goodman"
    ]
  },
  {
    "id": "138",
    "question": "¿Cuáles son los índices de validez de las respuestas en el Inventario Clínico Multiaxial de Millon -IV (MCMI-IV;\nMillon; Grossman y Millon, 2015)?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Indicadores de respuestas aleatorias (2 escalas), un índice de sinceridad, un índice de deseabilidad social y\nun índice de devaluación",
    "incorrect_answers": [
      "Un índice de sinceridad, un índice de deseabilidad social y un índice de inseguridad",
      "Indicadores de respuestas aleatorias (2 escalas) y un índice de sinceridad",
      "Escala L, escala F, escala K, escala VRIN y escala TRIN"
    ]
  },
  {
    "id": "139",
    "question": "¿Cuál de las siguientes escalas clínicas del MMPI suele estar elevada en el trastorno de personalidad\nesquizoide?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La escala 0",
    "incorrect_answers": [
      "La escala 9",
      "La escala 5",
      "La escala 4"
    ]
  },
  {
    "id": "140",
    "question": "Respecto al TCI (Temperament and Character Inventory, Cloninger), ¿cuál de las siguientes afirmaciones es\nCORRECTA?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Se basa en un modelo teórico psicobiológico",
    "incorrect_answers": [
      "Es una prueba de screening en síndromes clínicos del Eje I",
      "Está dirigido exclusivamente a niños en edad escolar",
      "Es una medida de inteligencia emocional"
    ]
  },
  {
    "id": "141",
    "question": "Señale la alternativa FALSA respecto al Cuestionario Factorial de Personalidad (16 PF, Catell, 1949):",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Es una prueba específicamente diseñada para población psiquiátrica",
    "incorrect_answers": [
      "Está basado en teorías factoriales del rasgo",
      "Consta de 16 escalas primarias y 4 factores de segundo orden (ansiedad, extroversión, socialización\ncontrolada e independencia)",
      "En contextos clínicos, para cubrir el espectro de conducta anormal, es conveniente complementarlo con\notras pruebas (p.ej., MMPI)"
    ]
  },
  {
    "id": "142",
    "question": "Señale la respuesta INCORRECTA. Algunos de los instrumentos de evaluación (escalas y entrevistas) de los\nsíntomas psicóticos en el ámbito clínico más relevantes en la actualidad son:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "PSIC (Psychotic Syndrome International Scale)",
    "incorrect_answers": [
      "PSYRATS (Psychotic Symptoms Rating Scales)",
      "PANSS (Positive and Negative Syndrome Scale)",
      "CAARMS (Comprehensive Assessment of At Risk Mental States)"
    ]
  },
  {
    "id": "143",
    "question": "Una prueba estandarizada indicada para la evaluación de la manía es:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Escala Young",
    "incorrect_answers": [
      "Cuestionario BSQ",
      "Escala Hamilton",
      "Escala Barthel"
    ]
  },
  {
    "id": "144",
    "question": "¿Cuál de los siguientes enunciados sobre la Hamilton Depression Scale es FALSO?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Es autoadministrada",
    "incorrect_answers": [
      "Contiene 17 items",
      "Existe versión española",
      "Puede detectar la gravedad y el cambio en la evolución"
    ]
  },
  {
    "id": "145",
    "question": "Señale la FALSA, en relación con la valoración cognitiva:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Pedir al paciente que nombre al presidente del gobierno examina la memoria episódica",
    "incorrect_answers": [
      "La prueba de amplitud de dígitos examina la memoria a corto plazo (primaria)",
      "Repetir los meses del año hacia atrás examina la concentración",
      "Pedir al paciente que complete una orden de tres pasos examina la función del lóbulo parietal"
    ]
  },
  {
    "id": "146",
    "question": "La escala PANSS evalúa:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Síntomas positivos y negativos de los trastornos psicóticos",
    "incorrect_answers": [
      "Sintomatología ansioso-depresiva",
      "Rasgos de los trastornos de la personalidad",
      "Deterioro cognitivo"
    ]
  },
  {
    "id": "147",
    "question": "La Guía de Práctica Clínica de Prevención y Tratamiento de la Conducta Suicida de SNS (revisada en septiembre\nde 2020), recomienda como escala con propiedades adecuadas para la valoración del riesgo suicida:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Las tres mencionadas",
    "incorrect_answers": [
      "Escala de desesperanza de Beck",
      "Escala de intencionalidad suicida de Beck",
      "Escala de ideación suicida de Beck"
    ]
  },
  {
    "id": "148",
    "question": "¿Cuál de las siguientes escalas es autoadministrada?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "General Health Questionnaire (GHQ)",
    "incorrect_answers": [
      "Brief Psychiatric Rating Scale (BPRS)",
      "Positive and Negative Syndrome Scale for Schizophrenia (PANSS)",
      "Global Assessment Scale (GAS)"
    ]
  },
  {
    "id": "149",
    "question": "Entre los instrumentos de evaluación más utilizados en la evaluación de los trastornos de ansiedad están, señale\nla FALSA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "CAGE",
    "incorrect_answers": [
      "STAI",
      "BAI",
      "PSWQ-11"
    ]
  },
  {
    "id": "150",
    "question": "Los sesgos atencionales en los trastornos de ansiedad han sido investigados a través de estudios de:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Tareas de tiempos de reacción",
      "Escucha dicótica",
      "Prueba de Stroop modificada"
    ]
  },
  {
    "id": "151",
    "question": "Señale la CORRECTA con respecto a las ventajas que se han argumentado a favor de las clasificaciones\npsicopatológicas modernas:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Contribuyen a organizar los datos en conceptos comprensibles y precisos",
    "incorrect_answers": [
      "El aportar un sistema con consistencia lógica interna",
      "Su enfoque idiográfico",
      "Sus adecuadas propiedades psicométricas (fiabilidad y validez)"
    ]
  },
  {
    "id": "152",
    "question": "¿Cuál de las siguientes clasificaciones fue la primera en introducir un sistema de diagnóstico multiaxial?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "DSM-III",
    "incorrect_answers": [
      "CIE-8",
      "CIE-9",
      "DSM-II"
    ]
  },
  {
    "id": "153",
    "question": "Entre los cambios que aporta la CIE-11 con respecto a la CIE-10, señale la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Se ha incorporado una perspectiva categorial a la clasificación, específicamente para los trastornos de la\npersonalidad y para los trastornos psicóticos primarios",
    "incorrect_answers": [
      "Se incorporan nuevos grupos diagnósticos en el ámbito de los trastornos afectivos: los trastornos afectivos\ninducidos por sustancias y los síndromes secundarios del estado de ánimo",
      "Hay un cambio en la clasificación de síntomas para la esquizofrenia y otros trastornos psicóticos",
      "Se evitan los umbrales rígidos y los requisitos precisos relacionados con los números de síntomas y su\nduración"
    ]
  },
  {
    "id": "154",
    "question": "A diferencia del DSM-5 (Sección III), la CIE-11 (OMS) no reconoce, de manera específica:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El trastorno de juego por internet",
    "incorrect_answers": [
      "La adicción al juego o juego patológico",
      "La adicción a los videojuegos",
      "El trastorno psicótico inducido por sustancias"
    ]
  },
  {
    "id": "155",
    "question": "Señale la respuesta CORRECTA con respecto a los trastornos de la personalidad en las clasificaciones\ninternacionales vigentes:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El DSM-5 incluye una propuesta alternativa para la clasificación de los trastornos de personalidad en la\nsección III, donde asume un modelo híbrido de los trastornos de la personalidad",
    "incorrect_answers": [
      "El DSM-5 difiere del DSM-IV al incluir 12 trastornos de personalidad, organizados en 3 grupos.",
      "La CIE-11 propone una clasificación categorial de los trastornos de personalidad",
      "El DSM-5 incluye los trastornos de la personalidad en el eje II, dentro de su clasificación multiaxial"
    ]
  },
  {
    "id": "156",
    "question": "En relación con el denominado Síndrome de psicosis atenuada propuesto en el DSM-5, ¿cuál de las siguientes\ncaracterísticas NO es correcta?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Los síntomas psicóticos atenuados (delirios, alucinaciones y discurso desorganizado), son distintos a los\nempleados para el diagnóstico de los trastornos psicóticos",
    "incorrect_answers": [
      "Los síntomas psicóticos deben haber estado presentes al menos una vez a la semana durante el último mes",
      "Los síntomas psicóticos deben haber empeorado o comenzado en el último año y ser suficientemente\nangustiantes e incapacitantes para justificar la atención clínica",
      "A diferencia del DSM-5, la CIE-11, OMS, no avala esta propuesta"
    ]
  },
  {
    "id": "157",
    "question": "El denominado \"trastorno de estrés postraumático complejo\" es descrito en:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La CIE-11",
    "incorrect_answers": [
      "El DSM-5",
      "Tanto en el DSM-5 como en la CIE-11",
      "Aún no se ha descrito en ninguna de las clasificaciones internacionales vigentes"
    ]
  },
  {
    "id": "158",
    "question": "Entre los cambios que se producen del DSM-IV-TR al DSM-5 en relación al trastorno delirante, señale la\nINCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "No existe en el DSM-5 la categoría de trastorno dismórfico corporal con síntomas psicóticos",
    "incorrect_answers": [
      "Se elimina el concepto de que el delirio debe ser no extraño",
      "Si el delirio es extraño se pone en las especificaciones (\"con contenido extravagante\")",
      "Para facilitar el diagnóstico diferencial con el trastorno obsesivo compulsivo delirante (ej: con delirio\nsomático), se estable el diagnóstico de Trastorno obsesivo compulsivo con síntomas psicóticos"
    ]
  },
  {
    "id": "159",
    "question": "El trastorno dismórfico corporal se ubica en:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "En la CIE-10 en los trastornos somatomorfos, mientras que en el DSM-5 dentro del apartado del trastorno\nobsesivo compulsivo y trastornos relacionados",
    "incorrect_answers": [
      "Tanto en la CIE-10 como en la CIE-11 dentro del apartado de los trastornos somatomorfos",
      "En la CIE-11 en los trastornos somatomorfos, mientras que en el DSM-5 dentro del apartado del trastorno\nobsesivo-compulsivo y trastornos relacionados",
      "Tanto en la CIE-10 como en la CIE-11 dentro del apartado de los trastornos obsesivo compulsivos"
    ]
  },
  {
    "id": "160",
    "question": "Señale la CORRECTA, según la teoría del fallo en las habilidades metacognitivas, formulada por Bentall, para\nexplicar el mecanismo subyacente en las alucinaciones auditivas:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Existe un sesgo cognitivo que da lugar a atribuir estímulos autogenerados a fuentes externas",
    "incorrect_answers": [
      "Los sujetos presentan un fallo en la planificación del discurso que da lugar a percibir el lenguaje interno\ncomo NO intencionado",
      "Las alucinaciones son el resultado de una imaginación anormalmente vívida",
      "Las alucinaciones se mantienen por condicionamiento clásico"
    ]
  },
  {
    "id": "161",
    "question": "El paciente escucha la voz de un familiar fallecido a la vez que escucha el sonido del timbre. Este fenómeno\nsensoperceptivo se denomina:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Alucinación funcional",
    "incorrect_answers": [
      "Alucinación refleja",
      "Ilusión",
      "Sinestesia"
    ]
  },
  {
    "id": "162",
    "question": "Un paciente varón de 26 años se queja de estar viendo un fantasma de su propio cuerpo. ¿Cuál es el síndrome\nespecífico que presenta este paciente?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Psicosis autoscópica",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome de Cotard",
      "Síndrome de Capgras",
      "Síndrome de Otelo"
    ]
  },
  {
    "id": "163",
    "question": "Señale la VERDADERA en relación a las alucinaciones:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Se pueden producir en una reacción normal de duelo",
    "incorrect_answers": [
      "Al despertarse del sueño se denominan hipnagógicas",
      "Con frecuencia son interpretaciones erróneas de estímulos externos",
      "Puede compartirlas un pariente cercano en la \"folie à deux\""
    ]
  },
  {
    "id": "164",
    "question": "El término utilizado para designar el grado más intenso de distraibilidad y la ausencia completa de atención es:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Aprosexia",
    "incorrect_answers": [
      "Ausencia mental",
      "Disprosexia",
      "Estrechamiento de la atención"
    ]
  },
  {
    "id": "165",
    "question": "Un paciente le refiere que ha estado viendo caras familiares en las nubes. ¿Cuál de las siguientes anomalías\nperceptivas está experimentando?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Pareidolias",
    "incorrect_answers": [
      "Diplopía monocular",
      "Alucinaciones funcionales",
      "Ilusiones afectivas"
    ]
  },
  {
    "id": "166",
    "question": "Cuando se perciben unitariamente sensaciones que en la realidad se producen de forma diferenciada, se\npadece:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Una aglutinación perceptiva",
    "incorrect_answers": [
      "Un alucinación extracampina",
      "Una imagen eidética",
      "Una dismegalopsia"
    ]
  },
  {
    "id": "167",
    "question": "Cuando un paciente expresa \"tener el pecho lleno de agua\", padece:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Una alucinación háptica hídrica",
    "incorrect_answers": [
      "Una alucinación cinestésica",
      "Una pseudoalucinación",
      "Una imagen alucinoide"
    ]
  },
  {
    "id": "168",
    "question": "Juana, pensó \"tengo que irme ya\" y en ese preciso instante oye \"tengo que irme ya\". Asustada, mira a su\nalrededor y se pregunta \"¿qué narices pasa aquí?\", y entonces oye: \"¿qué narices pasa aquí?\". Está\nexperimentando:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Eco del pensamiento",
    "incorrect_answers": [
      "Alucinación refleja",
      "Pseudoalucinación",
      "Transmisión del pensamiento"
    ]
  },
  {
    "id": "169",
    "question": "Un paciente refiere oír la voz del Rey de España cada vez que escucha el himno de España; ¿qué tipo de\nalucinación presenta?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Alucinación funcional",
    "incorrect_answers": [
      "Alucinación refleja",
      "Alucinación extracampina",
      "Alucinación negativa"
    ]
  },
  {
    "id": "170",
    "question": "Un hombre de 55 años puntúa 25/30 en el Examen Reducido del Estado Mental. Su rendimiento se podría\nexplicar por las siguientes, EXCEPTO:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Declive cognitivo normal relacionado con la edad",
    "incorrect_answers": [
      "Un trastorno disociativo",
      "Ansiedad generalizada",
      "Un trastorno depresivo"
    ]
  },
  {
    "id": "171",
    "question": "El trastorno caracterizado por una falta de control afectivo, con emociones muy intensas que surgen de manera\nmuy rápida y que no pueden ser gestionadas se denomina:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Incontinencia afectiva",
    "incorrect_answers": [
      "Disforia",
      "Paratimia",
      "Labilidad afectiva"
    ]
  },
  {
    "id": "172",
    "question": "La mejor manera de diferencias el delirium de la demencia es:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La incapacidad para mantener la atención",
    "incorrect_answers": [
      "La pérdida de memoria",
      "La desorientación",
      "Los síntomas psicóticos"
    ]
  },
  {
    "id": "173",
    "question": "Señale la respuesta INCORRECTA en lo referido al Síndrome Dorsolateral:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "No produce alteraciones del comportamiento",
    "incorrect_answers": [
      "Pertenece a los llamados \"síndromes frontales\" y con frecuencia está producido por una oclusión de la\narteria cerebral media (ATM)",
      "Con frecuencia produce una disociación entre las respuestas verbales y motoras del paciente (el paciente\nsabe lo que tiene que hacer pero no lo puede realizar correctamente)",
      "Se ven afectadas, entre otras, las funciones ejecutivas como la memoria de trabajo"
    ]
  },
  {
    "id": "174",
    "question": "Señale la respuesta INCORRECTA sobre la moria:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Es característica de las lesiones del lóbulo temporal",
    "incorrect_answers": [
      "Se observa en ciertas lesiones cerebrales como en los tumores del lóbulo frontal",
      "Los pacientes muestran excesiva jovialidad, tendencia a bromear y frivolidad",
      "A la exploración psicopatológica el contacto es viscoso y el discurso perseverante"
    ]
  },
  {
    "id": "175",
    "question": "Señale cuál es la característica cognitiva esencial de la amnesia disociativa:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Un déficit de la memoria retrógrada autobiográfica de sucesos personales estresantes",
    "incorrect_answers": [
      "Un déficit de la memoria anterógrada de sucesos vitales estresantes",
      "Un déficit amnésico generalizado",
      "Ninguna de las propuestas"
    ]
  },
  {
    "id": "176",
    "question": "Un paciente de 50 años es evaluado por profesionales de salud mental en el hospital, presentando en el\nmomento de la evaluación de su estado mental: amnesia de fijación, confabulación y falsos reconocimientos\nhacia nosotros. Según Henry Ey, el diagnóstico sindrómico sería:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Síndrome de Korsakov",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome de Cotard",
      "Síndrome de Ganser",
      "Síndrome de Gilles de Latourette"
    ]
  },
  {
    "id": "177",
    "question": "Una persona con los ojos cerrados es capaz de describir el sonido metálico, agudo, vibrante y repetitivo que está\nescuchando, pero no es capaz de reconocer que se trata del sonido de una campanilla. Esta persona podría\npadecer:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Agnosia auditiva",
    "incorrect_answers": [
      "Amnesia anterógrada",
      "Afasia auditiva",
      "Parapraxia auditiva"
    ]
  },
  {
    "id": "178",
    "question": "Aquellos errores, aparentemente sin importancia, como el fenómeno de la punta de la lengua o el olvido de\nnombres y fechas, fueron denominados por Freud:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Parapraxias",
    "incorrect_answers": [
      "Priming",
      "Paramnesias",
      "Amnesias funcionales"
    ]
  },
  {
    "id": "179",
    "question": "La abulia hace referencia a:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La pérdida para iniciar o llevar a cabo acciones dirigidas a un propósito",
    "incorrect_answers": [
      "La incontinencia afectiva",
      "Un afecto inapropiado, incoherente o disgregado",
      "La pérdida de la capacidad de experimentar placer"
    ]
  },
  {
    "id": "180",
    "question": "De acuerdo a Jaspers, 1975, se han postulado cuatro tipos de delirios primarios. Señale la CORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Intuición delirante, percepción delirante, atmósfera delirante y recuerdo delirante",
    "incorrect_answers": [
      "Intuición delirante, percepción delirante, interpretación delirante y recuerdo delirante",
      "Idea delirante, interpretación delirante, recuerdo delirante y trema",
      "Jaspers no postuló la existencia de delirios primarios o \"delirios verdaderos\""
    ]
  },
  {
    "id": "181",
    "question": "Según Nancy Andreasen, 1975, si a un paciente al que le preguntamos -\"¿Qué hora es?\" Nos contesta -\"Las\nsiete, ése es mi problema. Nunca sé qué hora es\"; estamos ante una:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Autorreferencia",
    "incorrect_answers": [
      "Ecolalia",
      "Pérdida de meta",
      "Habla afectada"
    ]
  },
  {
    "id": "182",
    "question": "Señale cuál de los siguientes constituye un síntoma de primer rango de Schneider:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Sonorización del pensamiento",
    "incorrect_answers": [
      "Autismo",
      "Abulia",
      "Delirio de persecución"
    ]
  },
  {
    "id": "183",
    "question": "Señale cuál de los siguientes fenómenos NO se clasifica dentro de los trastornos formales del pensamiento:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Taquipsiquia",
    "incorrect_answers": [
      "Descarrilamiento",
      "Pararrespuesta",
      "Perseveración"
    ]
  },
  {
    "id": "184",
    "question": "Un trastorno en la fluidez y el ritmo verbal con taquilalia, lenguaje confuso, disrítmico y entrecortado, que nos\nresulta verdaderamente difícil comprender su contenido, se denomina:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Farfulleo",
    "incorrect_answers": [
      "Fuga de ideas",
      "Ecolalia",
      "Tartajeo"
    ]
  },
  {
    "id": "185",
    "question": "Un paciente que tiene un lenguaje comprensible pero cada vez que quiere decir \"guante\" dice \"zapato\", padece\nuna:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Parafasia",
    "incorrect_answers": [
      "Taquifemia",
      "Ensalada de palabras",
      "Dislalia"
    ]
  },
  {
    "id": "186",
    "question": "Señale la afirmación FALSA, con respecto al término técnico presión del habla, en el DSM-5:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El paciente se siente presionado a hablar por otras personas",
    "incorrect_answers": [
      "El habla se incrementa en cantidad, se vuelve acelerada y difícil de interrumpir",
      "Por lo general, el habla es fuerte y enfática",
      "El paciente puede seguir hablando a pesar de que nadie le esté escuchado"
    ]
  },
  {
    "id": "187",
    "question": "La falsa creencia de estar embarazada que se asocia con signos objetivos de embarazo y comunicación de\nsíntomas del mismo se denomina:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Pseudociesis",
    "incorrect_answers": [
      "Manierismo",
      "Delirio de referencia",
      "Descerebración"
    ]
  },
  {
    "id": "188",
    "question": "¿Qué trastorno del pensamiento implica pobreza de ideas y lentitud mental?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Bradipsiquia",
    "incorrect_answers": [
      "Perseverancia",
      "Disgregación",
      "Fuga de ideas"
    ]
  },
  {
    "id": "189",
    "question": "Señale cuál de los siguientes NO se considera un síntoma negativo de la esquizofrenia.",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Lenguaje oral desorganizado",
    "incorrect_answers": [
      "Alogia",
      "Apato-abulia",
      "Aplanamiento afectivo"
    ]
  },
  {
    "id": "190",
    "question": "Cuando los niños comienzan a hablar, en ocasiones usan una palabra para referirse a una\nfamilia de objetos parecidos (p. ej., llaman \"coche\" a todos los vehículos con ruedas). Este\nfenómeno se denomina:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Palabras pivote",
    "incorrect_answers": [
      "Extensión o sobreextensión.",
      "Generalización sintáctica.",
      "Habla telegráfica."
    ]
  },
  {
    "id": "191",
    "question": "Entre los 12 y 18 meses de vida, los bebés, en lugar de repetir conductas que producen consecuencias\nagradables, experimentan con nuevas conductas para ver lo que sucede. Este tipo de acciones se denominan",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Reacciones circulares terciarias",
    "incorrect_answers": [
      "Adaptación",
      "Asimilación",
      "Reacciones circulares secundarias"
    ]
  },
  {
    "id": "192",
    "question": "A la capacidad, desarrollada especialmente en la edad escolar, de evaluar una tarea cognitiva para determinar la\nmejor manera de realizarla y de controlar y supervisar su ejecución, se le\ndenomina:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Periodo operacional concreto.",
    "incorrect_answers": [
      "Acomodación",
      "Andamiaje",
      "Metacognición"
    ]
  },
  {
    "id": "193",
    "question": "Según la edad de aplicación, ¿qué prueba de Desarrollo general se administra a niños de 10 años?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Batería Luria-Nebraska para Niños",
    "incorrect_answers": [
      "Escala de Desarrollo de Gesell (GDS)",
      "Escala McCarthy de Aptitudes y Psicomotricidad para niños (MSCA)",
      "Inventario de Desarrollo de Battelle"
    ]
  },
  {
    "id": "194",
    "question": "Según Berger, ¿Cuál es el primer período en el desarrollo prenatal?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Período germinal",
    "incorrect_answers": [
      "Período embrionario",
      "Período fetal",
      "Período de gestación"
    ]
  },
  {
    "id": "195",
    "question": "¿Qué prueba se usa para evaluar las primeras respuestas del bebé recién nacido?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Test de Apgar",
    "incorrect_answers": [
      "Test Infant First Answer",
      "Test B.C.H. para recién nacidos",
      "Test de reflejos primarios"
    ]
  },
  {
    "id": "196",
    "question": "¿Qué nombre le dio Piaget a la etapa del desarrollo de la inteligencia desde el nacimiento hasta los 24 meses\nsegún el texto?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Estadio sensoriomotriz",
    "incorrect_answers": [
      "Estadio preoperacional",
      "Estadio de operaciones concretas",
      "Estadio de operaciones formales"
    ]
  },
  {
    "id": "197",
    "question": "Según Piaget, ¿en qué subestadio los bebés comienzan a mostrar la permanencia del objeto?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Subestadio 4 (8-12 meses)",
    "incorrect_answers": [
      "Subestadio 2 (1-4 meses)",
      "Subestadio 3 (4-8 meses)",
      "Subestadio 5 (12-18 meses)"
    ]
  },
  {
    "id": "198",
    "question": "De acuerdo al texto, ¿cómo subdivide Mahler (1952) el período de la unidad biológica entre madre e hijo?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "En fases autistas, simbióticas y de separación - individuación",
    "incorrect_answers": [
      "En fases de desarrollo, maduración y consolidación",
      "En fases de relación analítica, constancia objetal y relación ambivalente",
      "En fases de relación fálico-edípica, periodo de latencia y preadolescencia"
    ]
  },
  {
    "id": "199",
    "question": "¿Qué porcentaje aproximado de casos de discapacidad intelectual es considerado leve?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "85%",
    "incorrect_answers": [
      "50%",
      "70%",
      "95%"
    ]
  },
  {
    "id": "200",
    "question": "Según el DSM 5, ¿cuáles son los tres criterios necesarios para considerar a una persona con retraso mental?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Inteligencia dos desviaciones estándar por debajo de la media, limitación en capacidades adaptativas e\ninicio antes de los 18 años.",
    "incorrect_answers": [
      "Limitación en la conducta adaptativa, inicio antes de los 6 años, y coeficiente intelectual entre 20 y 65.",
      "Coeficiente intelectual menor a 70, limitación en capacidades adaptativas e inicio después de los 5 años.",
      "Inicio antes de los 18 años, coeficiente intelectual menor a 50, y limitación en la conducta adaptativa."
    ]
  },
  {
    "id": "201",
    "question": "En cuanto a la relación entre el retraso psicomotor inespecífico y las enfermedades metabólicas",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Hay que sospechar la existencia de una enfermedad metabólica cuando hay afectación multisistémica:\norganomegalias, afectación ocular, esquelética",
    "incorrect_answers": [
      "Las enfermedades metabólicas causan rpm inespecífico con mucha frecuencia",
      "Las enfermedades metabólicas solo causan rpm inespecífico en el síndrome de Goodman",
      "El exceso de biotinidasa junto a rpm inespecífico es indicador de enfermedad metabólica"
    ]
  },
  {
    "id": "202",
    "question": "Según el DSM-5, que un niño tenga una comprensión muy limitada de la comunicación simbólica en el habla y la\ngestualidad y dependa de otros para todos los aspectos del cuidado físico diario, la salud y la seguridad, es\ncaracterístico de una discapacidad intelectual de gravedad:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Leve",
    "incorrect_answers": [
      "Moderado",
      "Grave",
      "Profundo"
    ]
  },
  {
    "id": "203",
    "question": "El retraso global del desarrollo",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Se diagnostica cuando el sujeto no cumple los hitos del desarrollo esperados en varios campos del\nfuncionamiento intelectual, incluidos los niños demasiado pequeños",
    "incorrect_answers": [
      "Es una categoría en desuso del DSM IV",
      "Es una categoría de la CIE 10",
      "Se puede utilizar además del diagnostico de autismo atípico"
    ]
  },
  {
    "id": "204",
    "question": "¿Cómo clasifica el DSM-5 la Discapacidad Intelectual en función de la gravedad y cuál es la base para esta\nclasificación?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Se clasifica en leve, moderado, grave y profundo basándose en el funcionamiento adaptativo y el nivel de\napoyos requerido",
    "incorrect_answers": [
      "Se clasifica en leve, moderado, grave y profundo basándose en el coeficiente intelectual",
      "Se clasifica en leve, moderado, grave y profundo basándose en la edad de inicio de las deficiencias",
      "Se clasifica en leve, moderado, grave y profundo basándose en la etiología de la discapacidad"
    ]
  },
  {
    "id": "205",
    "question": "La discapacidad mental sobrevenida puede deberse a (señala la respuesta INCORRECTA)",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Enfermedad de Adige",
    "incorrect_answers": [
      "Daño cerebral adquirido",
      "Enfermedades raras",
      "Accidentes cerebrovasculares"
    ]
  },
  {
    "id": "206",
    "question": "Según la Asociación Americana de Discapacidades del Desarrollo Intelectual (AAID), ¿cómo se define la\nDiscapacidad Intelectual (DI) y qué dos aspectos se requieren evaluar para determinar el grado de DI?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Se define por limitaciones significativas en funciones intelectuales y comportamientos adaptativos,\nevaluando la adaptación social y el coeficiente intelectual",
    "incorrect_answers": [
      "Se define por limitaciones en las funciones motoras y se evalúan las habilidades sociales y el coeficiente\nintelectual",
      "Se define por el coeficiente intelectual y se evalúan las habilidades emocionales y de resolución de\nproblemas",
      "Se define por limitaciones en el aprendizaje académico y se evalúan las habilidades adaptativas y la\ncomunicación"
    ]
  },
  {
    "id": "207",
    "question": "¿Cuál es la prevalencia estimada de comorbilidades psiquiátricas en individuos con Discapacidad intelectual I y\ncómo se compara con la población general?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "14.4% al 44%, siendo 3 a 4 veces mayor que en la población general",
    "incorrect_answers": [
      "10% al 30%, siendo 2 a 3 veces mayor que en la población general",
      "5% al 15%, siendo igual que en la población general",
      "20% al 50%, siendo 5 a 6 veces mayor que en la población general"
    ]
  },
  {
    "id": "208",
    "question": "¿Cuándo se empezaron a realizar las primeras descripciones y diagnósticos del autismo?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Años 40",
    "incorrect_answers": [
      "Años 30",
      "Años 50",
      "Años 60"
    ]
  },
  {
    "id": "209",
    "question": "¿Qué síndrome se excluyó explícitamente de la clasificación en el DSM 5?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todos los anteriores",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome de Rett",
      "Trastorno Desintegrativo Infantil",
      "Trastorno Generalizado del Desarrollo-No Especificado"
    ]
  },
  {
    "id": "210",
    "question": "Las personas con TEA de mediana edad presentan un incremento en los índices de mortalidad asociados\nprincipalmente a:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Trastornos neurológicos como la epilepsia",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedades cardiovasculares",
      "Trastornos alimenticios",
      "Accidentes"
    ]
  },
  {
    "id": "211",
    "question": "¿Cuál no es una escala para evaluar autismo?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Escala de Blanchard",
    "incorrect_answers": [
      "IDEA",
      "ACACIA",
      "SCQ"
    ]
  },
  {
    "id": "212",
    "question": "De las 4 módulos del test ADOS",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El módulo 3 está diseñado para niños con fluidez verbal",
    "incorrect_answers": [
      "El modulo 1 es para adultos y adolescentes con buena capacidad de lenguaje",
      "El modulo 2 es para niños que no han adquirido ningún tipo de\nlenguaje",
      "El test ADOS solo tiene 3 modulos"
    ]
  },
  {
    "id": "213",
    "question": "Según la DSM-5, ¿qué tipo de comportamientos se observan en una persona con TEA de Grado 2 en relación a\nlos comportamientos restringidos y repetitivos?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Comportamientos restringidos/repetitivos que interfieren con el funcionamiento en diversos contextos",
    "incorrect_answers": [
      "Comportamientos restringidos/repetitivos que interfieren notablemente con el funcionamiento en todos los\námbitos",
      "Comportamientos restringidos/repetitivos que causan una interferencia significativa en uno o más contextos",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "214",
    "question": "Señala la respuesta correcta",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "En el SCQ de Rutter , como cribaje hay que usar la la forma \"Toda la Vida\"",
    "incorrect_answers": [
      "El Q CHAT tiene 30 preguntas y se establece 1 punto de corte",
      "El M CHAT tiene 20 preguntas y no se establece punto de corte",
      "La escala de identificación de Autismo de Alto Rendimiento tiene 35 preguntas y hay que puntuar\ncorrectamente en al menos 30"
    ]
  },
  {
    "id": "215",
    "question": "En los estudios sobre personas con TEA existe alguna evidencia de",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las anteriores",
    "incorrect_answers": [
      "Sensibilidad no celíaca al gluten",
      "Flora bacteriana irregular",
      "Disfunción mitocondrial adquirida y estrés oxidativo"
    ]
  },
  {
    "id": "216",
    "question": "Cuando se produce comorbilidad de TEA y TDAH ¿Qué subtipo de TDAH se encontró más comúnmente en\nsujetos con diagnóstico comórbido TEA + TDAH según los estudios de Lee y Ousley (2006) y Reiersen et al.\n(2007)?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "TDAH combinado",
    "incorrect_answers": [
      "TDAH predominantemente inatento",
      "TDAH hiperactivo",
      "No se especifica el subtipo de TDAH en esos estudios"
    ]
  },
  {
    "id": "217",
    "question": "El instrumento ADOS-2 para la evaluación del\nautismo es:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Una entrevista estructurada revisada que evalúa la comunicación, la interacción social y la\npresencia de esterotipias e intereses restringidos.",
    "incorrect_answers": [
      "Un Cuestionario de cribado para determinar posibles casos de niños que presentan señales de alerta de un\nTEA alrededor de los 18 meses.",
      "Un Cuestionario de Comunicación Social, de respuesta si/no cumplimentado por los padres\ny que evalúa principalmente la interacción social",
      "Una escala de observación estandarizada y semiestructurada para el diagnóstico de autismo con varios\nmódulos adaptados a cada grupo de edad y nivel de lenguaje."
    ]
  },
  {
    "id": "218",
    "question": "Señale cuál de las siguientes opciones NO hace referencia a una similitud entre la CIE-11 y el DSM-5 para el\ncaso del autismo:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Ambos manuales hacen referencia al autismo aludiendo al término \"espectro autista\".",
    "incorrect_answers": [
      "Ambos manuales lo incluyen en los trastornos del neurodesarrollo.",
      "Ambos manuales incluyen 3 niveles para clasificar la gravedad del trastorno.",
      "Ambos manuales incluyen, como criterios nucleares, las dificultades para la comunicación e interacción\nsocial recíproca y los patrones restrictivos, repetitivos e inflexibles de comportamiento, intereses o\nactividades."
    ]
  },
  {
    "id": "219",
    "question": "Según la clasificación de gravedad establecida por la DSM 5, ¿cómo se caracteriza la comunicación social en\nuna persona con TEA de Grado 3?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Deficiencias graves en las aptitudes de comunicación social verbal y no verbal",
    "incorrect_answers": [
      "Inicia interacciones sociales con dificultad y solo como respuesta inducida",
      "Responde normalmente a la apertura social de otras personas.",
      "Emite frases sencillas y muestra interés en interacciones sociales"
    ]
  },
  {
    "id": "220",
    "question": "Definición de Primer Episodio Psicótico (PEP):",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Presencia, por primera vez, de delirios y/o alucinaciones",
    "incorrect_answers": [
      "Presencia por primera vez de síntomas psicóticos subclínicos",
      "Un único delirio con duración menor a una semana",
      "Presencia por primera vez de alucinaciones sin delirios"
    ]
  },
  {
    "id": "221",
    "question": "Prevalencia de trastornos psicóticos en niños y adolescentes según la guía NICE:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "0.4%",
    "incorrect_answers": [
      "2.0%",
      "5.0%",
      "1.5%"
    ]
  },
  {
    "id": "222",
    "question": "Prevalencia de síntomas psicóticos aislados en pacientes con síndrome de deleción 22q11.2 menores de 18\naños:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Entre 73 y 77%",
    "incorrect_answers": [
      "40%",
      "55%",
      "Entre 10 y 21%"
    ]
  },
  {
    "id": "223",
    "question": "Prevalencia de síntomas psicóticos en pacientes con rasgos autistas a los 12 años:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "11.55%",
    "incorrect_answers": [
      "5%",
      "20%",
      "15%"
    ]
  },
  {
    "id": "224",
    "question": "Criterio del DSM-5 para síndrome psicótico atenuado relacionado con la frecuencia de síntomas:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Síntomas presentes al menos una vez a la semana durante el último mes",
    "incorrect_answers": [
      "Síntomas presentes al menos una vez al día durante el último año",
      "Síntomas presentes al menos una vez a la semana durante los últimos seis meses",
      "Síntomas presentes al menos una vez al mes durante el último año"
    ]
  },
  {
    "id": "225",
    "question": "Entre los criterios UHR para síndrome de riesgo psicótico señala la respuesta INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Primer brote psicótico antes de los 12 años.",
    "incorrect_answers": [
      "Síntomas Psicóticos Atenuados (SPA): Incluye síntomas psicóticos positivos como delirios, alucinaciones o\ndesorganización del pensamiento presentados de forma atenuada.",
      "Episodio Psicótico Breve, Intermitente y Limitado (BLIP): Sintomatología psicótica franca, presentada\ndurante no más de una semana y que remite espontáneamente.",
      "Síndrome de Riesgo Genético (SRG): Tener un familiar de primer grado con diagnóstico de trastorno\npsicótico o padecer un trastorno de personalidad esquizotípico, acompañado por un marcado deterioro en el\nfuncionamiento global (disminución de 30 puntos en la escala de funcionamiento global en el último año)."
    ]
  },
  {
    "id": "226",
    "question": "Según el metaanálisis de Van Meter, ¿cuál es la tasa de trastorno bipolar en la población pediátrica?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "1.8%",
    "incorrect_answers": [
      "2.7%",
      "4.8%",
      "9.6%"
    ]
  },
  {
    "id": "227",
    "question": "Según el estudio realizado por Arendt y colaboradores, ¿qué relación se estableció entre los trastornos psicóticos\ninducidos por cannabis y la aparición de trastornos psicóticos en adultos?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Se encontró que los trastornos psicóticos inducidos por cannabis son un factor predictivo para la aparición\nde trastornos psicóticos en adultos.",
    "incorrect_answers": [
      "No se encontró ninguna relación.",
      "Se encontró que solo una pequeña proporción de individuos con trastornos psicóticos inducidos por\ncannabis desarrollan trastornos psicóticos en la edad adulta.",
      "Se concluyó que los trastornos psicóticos inducidos por cannabis que habían recibido un tratamiento\nadecuado son un factor de protección para la aparición de trastornos psicóticos en adultos."
    ]
  },
  {
    "id": "228",
    "question": "¿Qué tipo de medicamentos están asociados con la aparición de síntomas psicóticos en la infancia y la\nadolescencia, y cómo es la presentación clínica de estos cuadros psicóticos?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Corticoesteroides, anestésicos, anticolinérgicos, antihistamínicos y anfetaminas, presentando una clínica\naguda secundaria a la intoxicación que se resuelve en días o semanas tras suspender el fármaco.",
    "incorrect_answers": [
      "Antidepresivos y antipsicóticos, presentando una clínica crónica que requiere tratamiento prolongado.",
      "Antibióticos aminoglucósidos y AINES macrólidos, en personas alérgicas o con sensibilidad a los fármacos\npresentando una clínica aguda que se resuelve en días tras suspender el fármaco.",
      "Retrovirales y citostáticos , presentando una clínica crónica que requiere tratamiento prolongado."
    ]
  },
  {
    "id": "229",
    "question": "Sobre la prevalencia del TDAH, señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Se sitúa entre el 3 y el 5%",
    "incorrect_answers": [
      "La prevalencia ha disminuido mucho en los últimos años debido a los cambios en los hábitos educacionales\nde la población",
      "Es mucho más prevalente en niñas aunque la incidencia es mayor en niños",
      "Se sitúa en torno al 20%"
    ]
  },
  {
    "id": "230",
    "question": "Establezca la respuesta FALSA en relación al diagnóstico del TDAH:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Para un correcto diagnóstico es necesario realizar, al menos, una prueba neurofisiológica para descartar\nproblemas neurológicos",
    "incorrect_answers": [
      "El diagnóstico es fundamentalmente clínico",
      "Existen test que ayudan en el proceso diagnóstico",
      "La observación del paciente en la consulta ayuda a establecer el diagnóstico"
    ]
  },
  {
    "id": "231",
    "question": "Señala la respuesta correcta",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Aunque el metilfenidato ayuda a controlar la impulsividad generadora de las conductas perturbadoras, es\nimportante aplicar medidas conductuales pero en ningún caso añadir risperidona si los síntomas continúan\naumentando, sino ajustar la dosis de metilfenidato.",
    "incorrect_answers": [
      "La presencia de dificultades de aprendizaje en niños y adolescentes con TDAH se acerca al 50%.",
      "El Trastorno Oposicionista Desafiante está presente en el 40% de los niños y adolescentes con TDAH.",
      "El tratamiento farmacológico del TDAH ha de interrumpirse los fines de semana y en las vacaciones para no\ncrear habituación."
    ]
  },
  {
    "id": "232",
    "question": "¿Qué porcentaje de la etiología del TDAH se estima que es genético?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "70-80%",
    "incorrect_answers": [
      "50-60%",
      "40-50%",
      "90-100%"
    ]
  },
  {
    "id": "233",
    "question": "Con respecto a la maduración cerebral en personas con TDAH, ¿qué área muestra una maduración más rápida ?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Corteza motora primaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Córtex prefrontal lateral.",
      "Núcleo caudado.",
      "Corteza prefrontal dorsolateral."
    ]
  },
  {
    "id": "234",
    "question": "¿Qué sugieren algunos estudios sobre los subtipos de TDAH?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Que podrían existir hasta siete subtipos de TDAH, basados en el perfil de perfusión y conectividad del\npaciente.",
    "incorrect_answers": [
      "Que existen exactamente tres subtipos de TDAH.",
      "Que todos los subtipos de TDAH responden igual a las pautas farmacológicas.",
      "Que no existen subtipos distintos de TDAH."
    ]
  },
  {
    "id": "235",
    "question": "Según el modelo de autorregulación de Barkley (1997), ¿cómo se redefine el TDAH?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Como una consecuencia de un déficit en el funcionamiento ejecutivo, desinhibición conductual y déficit\nmotivacional",
    "incorrect_answers": [
      "Como resultado de un déficit motivacional solamente",
      "Como resultado de un déficit en el funcionamiento ejecutivo únicamente",
      "Como un resultado de dificultades en el control inhibitorio y el funcionamiento ejecutivo"
    ]
  },
  {
    "id": "236",
    "question": "Al evaluar TDAH hay que hacer un diagnóstico diferencial con otros trastornos que comparten sintomatología de\ndéficit atencional como (señala la respuesta INCORRECTA)",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Forma juvenil de la enfermedad de Sandhoff",
    "incorrect_answers": [
      "Déficit Atencional Motor Perceptivo (DAMP",
      "Trastorno de Aprendizaje Procedimental (TAP) o Trastorno de Aprendizaje No Verbal (TANV)",
      "Tempo Cognitivo Lento"
    ]
  },
  {
    "id": "237",
    "question": "Señala el fármaco para el TDAH no financiado por el sistema nacional de salud",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Dexmetilfenidato",
    "incorrect_answers": [
      "Lisdexafentamina",
      "Guanfacina",
      "Atomoxetina"
    ]
  },
  {
    "id": "238",
    "question": "¿Cuáles son los sistemas neurobiológicos implicados en la agresividad y la impulsividad?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El sistema límbico y la corteza prefrontal",
    "incorrect_answers": [
      "Sistema límbico, amígdala, cíngulo",
      "Cerebro reptiliano",
      "No existe un área determinada"
    ]
  },
  {
    "id": "239",
    "question": "La utilización del castigo como herramienta habitual de algunos padres para reducir las conductas molestas de\nlos niños (gritos, pataletas, etc.) tiende a perpetuarse, entre otras razones, por un mecanismo de:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Reforzamiento negativo de la conducta de los padres al acabar a corto plazo con la conducta molesta del\nniño.",
    "incorrect_answers": [
      "Sobrecorrección.",
      "Reforzamiento positivo de la conducta de los padres al acabar a corto plazo con la conducta molesta del\nniño.",
      "Extinción"
    ]
  },
  {
    "id": "240",
    "question": "¿Cuál es la comorbilidad más frecuente en los trastornos de conducta?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Trastorno por déficit de atención e hiperactividad (TDAH)",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno oposicionista desafiante",
      "Trastorno explosivo intermintente",
      "Trastorno por consumo de tóxicos en la infancia"
    ]
  },
  {
    "id": "241",
    "question": "¿Qué ajustes organizativos son necesarios para optimizar el tratamiento de los trastornos de conducta?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Colaboración entre los profesionales de la salud mental, la educación y los servicios sociales, así como la\nimplementación de un plan de tratamiento individualizado .",
    "incorrect_answers": [
      "Colaboracion con los servicios sociales y/o de protección del menor",
      "Nombramiento de un responsable de caso en educación y en sanidad que coordine todas las acciones",
      "Declaración de pre-riesgo del menor y su familia en los casos graves"
    ]
  },
  {
    "id": "242",
    "question": "¿Cual es el tratamiento farmacológico de primera elección en los casos de urgencia (agitación) en niños no\npsicóticos?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Benzodiacepinas",
    "incorrect_answers": [
      "Neuroléticos de segunda generación",
      "Neurolépticos de primera generación",
      "Antiepilépticos a dosis bajas"
    ]
  },
  {
    "id": "243",
    "question": "Señala la respuesta correcta sobre el trastorno oposicionista desafiante",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Para diagnosticarlo tiene que tener una duración de 6 meses",
    "incorrect_answers": [
      "Para diagnosticarlo tiene que darse en al menos tres contextos",
      "Un 50 % de los niños TDAH desarrollaran t. o. d. en la adolelscencia",
      "En la pubertad hay más niños que niñas con este diagnóstico"
    ]
  },
  {
    "id": "244",
    "question": "Que medicamento no se usa en niños y adolescentes con trastornos de conducta",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Lecanemab",
    "incorrect_answers": [
      "Litio",
      "Oxcarbamacepina",
      "Carbamacepina"
    ]
  },
  {
    "id": "245",
    "question": "Indique la respuesta INCORRECTA en relación al tratamiento psicológico de los trastornos del comportamiento",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La evolución de los niños ha probado ser mejor cuando sus padres se someten a la terapia de aceptación y\ncompromiso",
    "incorrect_answers": [
      "El tratamiento psicológico es una modalidad terapéutica efectiva en los trastornos de comportamiento leves\no moderados pero en los casos graves siempre hay que usar psicofármacos",
      "Se puede utilizar de manera conjunta con otras estrategias de intervención",
      "El tratamiento psicológico de elección es el cognitivo conductual"
    ]
  },
  {
    "id": "246",
    "question": "Señala que factor no está considerado de riesgo para desarrollar problemas conductuales",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Padre con TDAH",
    "incorrect_answers": [
      "Alcoholistmo en madre",
      "Madre divorciada o soltera",
      "Bajo CI"
    ]
  },
  {
    "id": "247",
    "question": "¿Qué porcentaje de niños, niñas y adolescentes tuvieron pensamientos suicidas el año 2021, según la encuesta\nde Save the Children?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "3%",
    "incorrect_answers": [
      "1%",
      "2%",
      "4%"
    ]
  },
  {
    "id": "248",
    "question": "¿Qué factor de riesgo para la conducta suicida se incrementó con la pandemia?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La violencia intrafamiliar",
    "incorrect_answers": [
      "El consumo de alcohol y drogas",
      "El aislamiento social",
      "La presión académica"
    ]
  },
  {
    "id": "249",
    "question": "¿Qué grupo de edad tiene mayor prevalencia de pensamientos suicidas, según la opinión de madres y padres?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "13-16 años",
    "incorrect_answers": [
      "4-8 años",
      "9-12 años",
      "17-18 años"
    ]
  },
  {
    "id": "250",
    "question": "¿Qué sexo tiene mayor riesgo de manifestar ideaciones y comportamientos suicidas?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Las niñas",
    "incorrect_answers": [
      "Los niños",
      "No hay diferencias por sexo",
      "Depende de la intensidad y el tipo de acoso que sufran"
    ]
  },
  {
    "id": "251",
    "question": "¿Qué medida se propone como mas importante para prevenir el suicidio en niños, niñas y adolescentes?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Garantizar el acceso universal a la salud mental",
    "incorrect_answers": [
      "Crear un plan nacional de prevención del suicidio",
      "Sensibilizar a la sociedad sobre el problema del suicidio",
      "Todas las anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "252",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "En los estudios de autopsia psicológica se encuentra que siempre la persona había avisado de alguna\nmanera de sus intenciones",
    "incorrect_answers": [
      "Las cifras reales de suicidio son difíciles de estimar con datos fiables, pues se da en ocasiones tanto un\nsobreregistro como un infraregistro.",
      "En los estudios de autopsia psicológica, se ha establecido la presencia de trastornos mentales en alrededor\ndel 90% de los casos",
      "Existen modelos de autopsia psicológica estructurados y sistematizados que se usan como pruebas\npericiales y penales"
    ]
  },
  {
    "id": "253",
    "question": "¿Qué tipo de depresión es más frecuente en los niños menores de 12 años?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Depresión enmascarada",
    "incorrect_answers": [
      "Depresión mayor",
      "Distimia",
      "Depresión no especificada"
    ]
  },
  {
    "id": "254",
    "question": "¿Qué síntomas son más específicos de la depresión infantil y adolescente?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Irritabilidad, fracaso escolar y somatizaciones",
    "incorrect_answers": [
      "Anhedonia, tristeza y llanto",
      "Insomnio, pérdida de peso y fatiga",
      "Culpa, desesperanza y pensamientos suicidas"
    ]
  },
  {
    "id": "255",
    "question": "¿Qué escalas se pueden utilizar para evaluar la depresión en niños y adolescentes?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Escala de Hamilton para la Depresión (HAM-D) y Escala de Depresión Infantil (CDI)",
    "incorrect_answers": [
      "Escala de Ansiedad y Depresión Hospitalaria (HAD) y Escala de Depresión Sintomatológica(GDS)",
      "Inventario de Depresión de Beck (BDI) y Escala de Autoestima de Rosenberg (RSES)",
      "Cuestionario de Salud del Paciente (PHQ-9) y Escala de Depresión Postnatal de Edimburgo (EPDS)"
    ]
  },
  {
    "id": "256",
    "question": "¿Qué tratamientos psicológicos han demostrado mayor eficacia para la depresión infantil y adolescente?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Terapia cognitivo-conductual y terapia interpersonal familiar",
    "incorrect_answers": [
      "Psicoterapia narrativa y terapia familiar sistémica",
      "Terapias de tercera generación y terapia de activación conductual",
      "Terapia racional-emotiva y terapia breve estratégica"
    ]
  },
  {
    "id": "257",
    "question": "¿Qué antidepresivo tiene el mayor riesgo de provocar síndrome serotoninérgico en niños y adolescentes?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Clomipramina",
    "incorrect_answers": [
      "Fluoxetina",
      "Sertralina",
      "Bupropión"
    ]
  },
  {
    "id": "258",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Un 60 % de los niños y adolescentes con trastornos de ansiedad cumplen criterios para dos o más\ntrastornos de ansiedad",
    "incorrect_answers": [
      "El DSM-5 incluye un capítulo específico para los trastornos de ansiedad, mientras que el CIE-10 los agrupa\ndentro de los trastornos emocionales y del comportamiento que comienzan en la infancia y la adolescencia",
      "Los estudios epidemiológicos demuestran que la prevalencia de los trastornos de ansiedad en la población\ninfanto juvenil oscila entre un 3% y un 21%",
      "El DSM 5 incluye 7 trastornos de ansiedad"
    ]
  },
  {
    "id": "259",
    "question": "¿Qué sistema clasificatorio incluye el mutismo selectivo como un tipo de trastorno de ansiedad?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "DSM-5",
    "incorrect_answers": [
      "CIE-10",
      "Ambos",
      "Ninguno"
    ]
  },
  {
    "id": "260",
    "question": "¿Qué criterio diagnóstico del DSM-5 no está presente en el CIE-10 para el trastorno de ansiedad por separación?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El miedo o la ansiedad debe durar al menos seis meses o más en los adultos",
    "incorrect_answers": [
      "El miedo o la ansiedad debe ser excesivo o inapropiado para el nivel de desarrollo del individuo",
      "El miedo o la ansiedad debe causar un deterioro clínicamente significativo en el funcionamiento social,\nescolar u ocupacional",
      "El miedo o la ansiedad debe estar asociado con síntomas físicos como náuseas, vómitos, dolores de cabeza\no de estómago"
    ]
  },
  {
    "id": "261",
    "question": "¿Qué tipo de comorbilidad es más frecuente en los niños con trastorno de ansiedad por separación según el\nDSM-5 que no recoge el CIE-10?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Trastorno de estrés postraumático",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno depresivo mayor",
      "Trastorno bipolar",
      "Trastorno por déficit de atención con hiperactividad"
    ]
  },
  {
    "id": "262",
    "question": "¿Qué factor de riesgo se ha asociado con el desarrollo del Trastorno de Ansiedad Generalizado en la infancia y la\nadolescencia?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El estilo parental sobreprotector o controlador.",
    "incorrect_answers": [
      "El temperamento inhibido o tímido.",
      "El abuso físico o sexual.",
      "El bajo nivel socioeconómico."
    ]
  },
  {
    "id": "263",
    "question": "¿Cuál de los siguientes trastornos de la personalidad se diagnostica con más frecuencia en mujeres que en\nhombres?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todos los mencionados",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno histriónico de la personalidad",
      "Trastorno de la personalidad dependiente",
      "Trastorno límite de la personalidad"
    ]
  },
  {
    "id": "264",
    "question": "¿Qué fármaco antidepresivo se recomienda como primera línea de tratamiento para los trastornos de ansiedad\nen niños y adolescentes, según la guía NICE del Reino Unido?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "No se recomienda ningún fármaco específico en concreto",
    "incorrect_answers": [
      "Fluoxetina",
      "Sertralina",
      "Paroxetina"
    ]
  },
  {
    "id": "265",
    "question": "¿Qué fármaco ansiolítico se ha utilizado para el tratamiento de la ansiedad generalizada, el trastorno de pánico y\nel trastorno obsesivo-compulsivo en niños y adolescentes, pero tiene un potencial de abuso y dependencia?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todos los anteriores",
    "incorrect_answers": [
      "Alprazolam",
      "Lorazepam",
      "Diacepam"
    ]
  },
  {
    "id": "266",
    "question": "¿Qué escala se utiliza para evaluar la ansiedad en niños y adolescentes con trastorno del espectro autista?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "ASC ASD P",
    "incorrect_answers": [
      "STAI",
      "BAI",
      "SDQ"
    ]
  },
  {
    "id": "267",
    "question": "¿Qué escala no se utiliza para evaluar la ansiedad en niños de 6 a 12 años?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "CDI",
    "incorrect_answers": [
      "STAIC",
      "BAI",
      "GAD-7"
    ]
  },
  {
    "id": "268",
    "question": "¿Cuál es el pronóstico a largo plazo para los niños con trastornos reactivos del apego?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La mayoría de los niños mejoran, pero pueden tener problemas a largo plazo.",
    "incorrect_answers": [
      "La mayoría de los niños se recuperan completamente con el tratamiento adecuado.",
      "La mayoría de los niños no mejoran, incluso con tratamiento.",
      "No se sabe cuál es el pronóstico a largo plazo para estos niños."
    ]
  },
  {
    "id": "269",
    "question": "El trastorno reactivo del apego",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Puede darse como resultado de una ausencia de respuesta adecuada por parte de la persona cuidadora a\nlas necesidades de comunicación del niño",
    "incorrect_answers": [
      "Lo desarrollan los niños en adopción o acogida que han recibido malos tratos o negligencia",
      "Es más grave si es desinhibido",
      "Se desarrolla a partir de los seis meses de edad"
    ]
  },
  {
    "id": "270",
    "question": "Señala cual no es una herramienta para evaluar el apego",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Test de Barudy de registro de observaciones de los entornos de prestación de cuidado",
    "incorrect_answers": [
      "Situación extraña",
      "Q sort",
      "Entrevista de apego"
    ]
  },
  {
    "id": "271",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "No se puede evaluar correctamente el apego de los bebés de un año",
    "incorrect_answers": [
      "La sensibilidad materna se puede medir y operacionalizar",
      "El patrón de búsqueda de consuelo en niños menores de 5 años es un factor importante en la evaluación\nclínica del apego",
      "Hay que hacer siempre una evalución integral del niño con trastorno del apego por la elevada comorbilidad\nque presentan"
    ]
  },
  {
    "id": "272",
    "question": "¿Cuál es la mejor intervención terapéutica para los cuidadores o padres adoptivos de niños con trastorno del\napego?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Ninguna de las anteriores",
    "incorrect_answers": [
      "Terapia de juego cuidador principal/niño",
      "Entrenamiento intensivo de padres y cuidadores en técnicas de modificación de conducta para niños con\ntrastorno del apego",
      "Sesiones de videofeedback de la interacción del niño con el cuidador principal"
    ]
  },
  {
    "id": "273",
    "question": "¿Cuál no es una recomendación adecuada para tratar a los niños con trastorno del apego?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Se recomienda iniciar el tratamiento farmacológico con risperidona a dosis muy bajas",
    "incorrect_answers": [
      "En la primera etapa se debe trabajar a través del cuidador ayudándole a manejar el comportamiento del niño\no trabajando para tratar los propios sentimientos del cuidador de ansiedad, frustración o enojo cuando sea\nnecesario",
      "Posteriormente, ,se podrá entrenar al cuidador como coterapeuta y trabajar para fortalecer el vínculo del\nniño con el cuidador fomentando la sensibilidad",
      "Reducir y limitar el contacto del niño con otros adultos que no sean del círculo íntimo familiar"
    ]
  },
  {
    "id": "274",
    "question": "Al considerar la importancia del apego en la relación psicoterapéutica",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Es muy importante indagar en el Modo Operativo Interno del paciente, tanto los esquemas cognitivos como\nlos preverbales",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre hay que activar el apego , porque un apego seguro es la base de la relación terapéutica",
      "Siempre hay que activar el apego, excepto en el tratamiento de personas con TLP",
      "Un profesional con un estilo de apego ansioso no debería trabajar con este tipo de pacientes"
    ]
  },
  {
    "id": "275",
    "question": "Señala la frase INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Habitualmente la conducta desorganizada está relacionada con factores familiares como maltrato, mayor o\ntrastorno bipolar en la figura o figuras de apego, mientras que la depresión mayor se asocia con apego\nevitativo",
    "incorrect_answers": [
      "En su desarrollo de la teoría del apego, Fonaggy describe como favorecer la confianza epistémica",
      "En el modelo de Freud, el apego es secundario con respecto a las gratificaciones oral y libidinal",
      "La teoría del apego reconoce el hecho de que el modelo de interacción entre el niño y sus padres (que\ntienelugar en un contexto social) tiende a convertirse en una estructura interna, o sea, en un sistema\nrepresentacional"
    ]
  },
  {
    "id": "276",
    "question": "¿Qué factor es el más importante para determinar el vínculo seguro entre el bebé y el cuidador?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La interacción sincronizada y sintonizada con él",
    "incorrect_answers": [
      "La actitud positiva hacia el bebé",
      "La sensibilidad a sus necesidades",
      "El apoyo emocional y la empatía"
    ]
  },
  {
    "id": "277",
    "question": "¿Qué tipo de apego se caracteriza por la falta de confianza en uno mismo y en los demás, el miedo al abandono\ny la dependencia emocional?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Apego ansioso-ambivalente",
    "incorrect_answers": [
      "Apego inseguro",
      "Apego evitativo",
      "Apego desorganizado"
    ]
  },
  {
    "id": "278",
    "question": "¿Qué indicador se utiliza para valorar el riesgo de maltrato infantil en el ámbito sanitario?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Escala de Apgar familiar",
    "incorrect_answers": [
      "Escala de Hamilton familiar",
      "Escala de Glasgow infantil",
      "Escala de Norton"
    ]
  },
  {
    "id": "279",
    "question": "¿Qué tipo de intervención se debe realizar cuando se confirma un caso de maltrato infantil en el ámbito sanitario,\nsiempre que no exista riesgo grave e inminente para el menor?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Derivar el caso al servicio social o sanitario correspondiente y realizar un seguimiento clínico del menor",
    "incorrect_answers": [
      "Derivar el caso al servicio social o sanitario correspondiente y al Ministerio Fiscal",
      "Derivar el caso al servicio social o sanitario correspondiente y a la familia del menor",
      "Derivar el caso al servicio social o sanitario correspondiente, al Ministerio Fiscal y realizar un seguimiento\nclínico del menor"
    ]
  },
  {
    "id": "280",
    "question": "¿Qué instrumento terapéutico desarrolló J. Barudy para ayudar a los niños y niñas adoptados con antecedentes\nde malos tratos severos antes de la adopción?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La traumaterapia sistémica infanto-juvenil",
    "incorrect_answers": [
      "La terapia basada en la mentalización del apego",
      "El protocolo de estrés continuado grave EMDR",
      "La terapia narrativa del trauma"
    ]
  },
  {
    "id": "281",
    "question": "¿Qué estructura cerebral se encarga de integrar la información sensorial y motora, y facilitar el aprendizaje por\nimitación, y se ve potenciada por los buenos tratos?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Las neuronas espejo",
    "incorrect_answers": [
      "Los ganglios basales",
      "El cerebelo",
      "El cuerpo calloso"
    ]
  },
  {
    "id": "282",
    "question": "¿Qué estructura cerebral se encarga de procesar las señales de amenaza y activar las respuestas de lucha o\nhuida, y se ve hiperactivada por los malos tratos?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La amígdala",
    "incorrect_answers": [
      "El hipocampo",
      "El hipotálamo",
      "El córtex prefrontal"
    ]
  },
  {
    "id": "283",
    "question": "¿Qué neurotransmisor se libera en exceso en el cerebro de los niños que sufren abuso físico y provoca una\nmayor sensibilidad al estrés y la ansiedad?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Cortisol",
    "incorrect_answers": [
      "Citoquinas inflamatorias",
      "Vasopresina",
      "Noradrenalina"
    ]
  },
  {
    "id": "284",
    "question": "¿Qué tipos de alteraciones neurobiológicas se han encontrado en niños y adolescentes con antecedentes de\nabuso sexual infantil?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Disminución de la densidad del hipocampo",
    "incorrect_answers": [
      "Aumento de la densidad del hipocampo",
      "Aumento de la actividad del sistema nervioso parasimpático",
      "Disminución de la actividad del sistema nervioso parasimpático"
    ]
  },
  {
    "id": "285",
    "question": "¿Cómo se caracteriza el síndrome de Munchausen por poderes?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Falsificación de signos o síntomas físicos o psicológicos, o inducción de lesión o enfermedad, en otro,\nasociada a un engaño",
    "incorrect_answers": [
      "Obsesión o deseo irrefrenable de ser atendido por los médicos a través de las enfermedades de los hijos",
      "Fingir enfermedades para obtener beneficios económicos",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "286",
    "question": "Sobre la resiliencia en el maltrato infantil",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Entre un 25 y un 50 por ciento de los niños y adolescentes que han sufrido maltrato no presentan\npsicopatología en el momento de la evaluación",
    "incorrect_answers": [
      "Ser varón es un factor protector",
      "El proceso judicial promueve la resiliencia al aliviar la sensación de culpabilidad de los niños",
      "Un c.i elevado es un factor protector y un buen predictor de resiliencia"
    ]
  },
  {
    "id": "287",
    "question": "La exposición a la violencia de género en la familia",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La presencia de abuso infantil en familias donde existe violencia doméstica es del 30 al 60%",
    "incorrect_answers": [
      "Causa más efectos negativos en los niños prepúberes",
      "Causa más efectos negativos en las niñas preescolares",
      "El mayor número de hijos se correlaciona con menor probabilidad de mal trato"
    ]
  },
  {
    "id": "288",
    "question": "¿En qué tipo de demencia resulta más definitorio el deterioro de las funciones ejecutivas (perseverancia,\ndesinhibición, desorganización y dificultad en la toma de decisiones), procesamiento enlentecido y déficits\nrelacionados con la atención?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Demencia tipo enfermedad de Hungtinton.",
    "incorrect_answers": [
      "Parálisis supranuclear progresiva.",
      "Demencia frontotemporal.",
      "Enfermedad de Pick."
    ]
  },
  {
    "id": "289",
    "question": "¿Qué demencias comparten la pérdida de neuronas dopaminérgicas (área tegmental) y colinérgicas\n(prosencéfalo basal)?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Demencia por cuerpos de Lewy y demencia asociada a la enfermedad de Parkinson.",
    "incorrect_answers": [
      "Demencia tipo enfermedad de Hungtinton y demencia asociada a la enfermedad de Parkinson.",
      "Demencia vascular y demencia asociada a la enfermedad de Hungtinton.",
      "Demencia vascular y demencia por cuerpos de Lewy."
    ]
  },
  {
    "id": "290",
    "question": "¿Cuál es una característica principal que debe estar presente en la variante logopénica de la afasia primaria\nprogresiva?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Deterioro en repetición de expresiones y frases.",
    "incorrect_answers": [
      "Errores fonológicos en habla espontánea y nominación.",
      "Alteración de la capacidad de denominar objetos.",
      "Ausencia de agramatismo puro."
    ]
  },
  {
    "id": "291",
    "question": "¿Cuál sería una de las causas adquiridas potencialmente reversibles en las demencias?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Enfermedad tiroidea.",
    "incorrect_answers": [
      "Atrofia olivo-ponto-cerebelosa.",
      "Enfermedad de Binswanger.",
      "Enfermedad priónica familiar."
    ]
  },
  {
    "id": "292",
    "question": "¿Cuál de los siguientes trastornos NO se considera una tauopatía?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Demencia por cuerpos de Lewy.",
    "incorrect_answers": [
      "Parálisis supranuclear progresiva.",
      "Enfermedad de Alzheimer.",
      "Trastorno frontotemporal."
    ]
  },
  {
    "id": "293",
    "question": "En el tratamiento de los trastornos neurocognitivos, señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El uso de antipsicóticos en pacientes con demencia produce efectos adversos muy notables.",
    "incorrect_answers": [
      "La intervención farmacológica en las fases más avanzadas de la enfermedad se centra en la administración\nde fármacos inhibidores de la acetilcolinesterasa (donezepilo, rivastigmina o galantamina).",
      "En las fases leves y moderadas de la enfermedad, la intervención farmacológica se basa en fármacos\nantagonistas del glutamato (memantina).",
      "El uso de fármacos antipsicóticos está especialmente indicado en pacientes con demencia por cuerpos de\nLewy."
    ]
  },
  {
    "id": "294",
    "question": "Sobre la demencia vascular es correcto afirmar que:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Suele presentar un curso de tipo fluctuante y evoluciona en forma de brotes hacia un deterioro progresivo.",
    "incorrect_answers": [
      "Es el prototipo de demencia cortical.",
      "Su déficit más significativo se encuentra en la memoria episódica, especialmente en el recuerdo demorado.",
      "Uno de los criterios de la International Society for Vascular Behavioral and Cognitive Disorders (VASCOG)\npara su diagnóstico, a diferencia de los criterios del National Institute of Neurological Disorders and Stroke\nAssociation Association Internationale pour la Recherche et l´Enseignement en Neurosciences (NINDSAIREN),\nes que se requiere la afectación de dos o más dominios, siendo uno de ellos la memoria."
    ]
  },
  {
    "id": "295",
    "question": "La ecmnesia es una alteración que se caracteriza por:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Considerar recuerdos del propio pasado como si fueran vivencias del presente.",
    "incorrect_answers": [
      "Un falso reconocimiento en el que el individuo cree que una persona familiar es en realidad desconocida.",
      "Un falso reconocimiento en el que el individuo cree que es la primera vez que vivencia una situación.",
      "Una experiencia en la que un recuerdo se vivencia como una producción o idea original."
    ]
  },
  {
    "id": "296",
    "question": "En relación con la demencia tipo Alzheimer (DTA) es correcto afirmar que:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Las personas con DTA temprana suelen presentar amnesia anterógrada y a medida que avanzan las\nlesiones en el neocórtex manifiestan dificultades asociadas a la amnesia retrógrada.",
    "incorrect_answers": [
      "La DTA es el prototipo de demencia subcortical.",
      "A diferencia de la DTA cuyo déficit más significativo está asociado con las funciones ejecutivas, la demencia\nvascular suele presentar mayor afectación de la memoria episódica.",
      "Aproximadamente ¼ de los caos tienen un origen determinado por algún gen (PSEN1)"
    ]
  },
  {
    "id": "297",
    "question": "Respecto de la intervención en las demencias, señale la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El uso de fármacos antipsicóticos está especialmente indicado en pacientes con demencia por cuerpos de\nLewy (DCLwy).",
    "incorrect_answers": [
      "La intervención farmacológica en las fases más avanzadas de la enfermedad se centra en la administración\nde fármacos antagonistas del glutamato (memantina).",
      "El uso de antipsicóticos en pacientes con demencia es más frecuente de lo deseado ya que los beneficios\nencontrados son modestos y los efectos adversos muy notables.",
      "Las terapias basadas en estimulación cognitiva grupal y los programas multicomponentes han mostrado que\nmejoran la función cognitiva, la interacción social y la calidad de vida."
    ]
  },
  {
    "id": "298",
    "question": "Las falsificaciones del recuerdo que aparecen en un estado de lucidez de conciencia asociadas a una amnesia\norgánica y sin que el paciente tenga la intención de mentir se denomina:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Confabulaciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Pseudologías o seudologías fantásticas.",
      "Falsos reconocimientos.",
      "Paramnesias reduplicativas."
    ]
  },
  {
    "id": "299",
    "question": "La sustancia que en el caso de empezar a consumirla antes de los 16 años parece incrementar el riesgo de\npadecer tumor de testículos en varones es:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El cannabis.",
    "incorrect_answers": [
      "La cocaína.",
      "El LSD.",
      "El alcohol."
    ]
  },
  {
    "id": "300",
    "question": "¿Qué intervenciones en el tratamiento de las adicciones se definen por el establecimiento de medidas para que el\nconsumo se produzca en condiciones de seguridad para la salud de los usuarios?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Programas de reducción de daños.",
    "incorrect_answers": [
      "Comunidades terapéuticas.",
      "Centros de día.",
      "Programas con antagonistas opiáceos."
    ]
  },
  {
    "id": "301",
    "question": "¿Con qué fin, en algunos programas de tratamiento del tabaquismo , se solicita a los sujetos que inicialmente\nreduzcan la cantidad de nicotina?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Para reducir la probabilidad de síntomas de abstinencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Para controlar los estímulos.",
      "Para obtener feedback fisiológico del consumo.",
      "Para realizar un autorregistro del consumo."
    ]
  },
  {
    "id": "302",
    "question": "¿En combinación con qué protocolo, el manejo de contingencias mediante incentivos ha mostrado buenos\nresultados en el tratamiento de la adicción a la cocaína?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Programa de reforzamiento comunitario (CRA).",
    "incorrect_answers": [
      "Entrevista motivacional.",
      "Terapia familiar conductual.",
      "Terapia de exposición a señales."
    ]
  },
  {
    "id": "303",
    "question": "El temblor distal de las manos es un síntoma característico del síndrome de abstinencia de:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El alcohol.",
    "incorrect_answers": [
      "Los antiepilépticos.",
      "La cocaína.",
      "Los inhalantes."
    ]
  },
  {
    "id": "304",
    "question": "Cuando hay un consumo alto de cafeína, como de un gramo al día, pueden aparecer:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Espasmos musculares, divagación del pensamiento y del habla, taquicardia o arritmia cardíaca, periodos de\ninfatigabilidad y agitación psicomotora.",
    "incorrect_answers": [
      "Crisis de gran mal y fallo respiratorio.",
      "Contracciones musculares incontrolables, calambres, escalofríos alternando con sudoración, aumento de la\ntasa cardíaca y de la presión sanguínea y perturbaciones del sueño.",
      "Temblor de las manos, insomnio, náuseas o vómitos, alucinaciones e ilusiones transitorias, agitación\npsicomotora y ansiedad."
    ]
  },
  {
    "id": "305",
    "question": "En adictos, la pérdida de control sobre la conducta y el uso compulsivo de drogas de abuso se explicaría, en\nparte, por neuroadaptaciones que llevan a:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Hipofunción frontal y sensibilización de la actividad del sistema mesocorticolímbico dopaminérgico.",
    "incorrect_answers": [
      "Hipofunción estriatal y reducción de la actividad del eje hipotálamo-hipofisiario-corticoadrenal.",
      "Hiperfunción frontal e incremento de la señal glutamatérgica en los circuitos prefrontales.",
      "Hiperfunción de los núcleos supraquiasmáticos y decremento de la síntesis de melatonina."
    ]
  },
  {
    "id": "306",
    "question": "De las drogas existentes, el consumo regular de heroína y morfina se caracteriza porque:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Desarrolla mayor dependencia en los consumidores.",
    "incorrect_answers": [
      "Los daños en la salud sólo se producen a largo plazo.",
      "Producen una fuerte dependencia física pero no psicológica.",
      "Producen un característico estado amotivacional en sus consumidores."
    ]
  },
  {
    "id": "307",
    "question": "En la alucinosis alcohólica se producen alucinaciones:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Auditivas, pero menos elaboradas que en la esquizofrenia.",
    "incorrect_answers": [
      "Gustativas y no visuales.",
      "Visuales y no auditivas.",
      "Auditivas, más elaboradas que las producidas en la depresión mayor ."
    ]
  },
  {
    "id": "308",
    "question": "¿Qué entendemos por potencial adictivo de una droga?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La capacidad que tiene una sustancia psicoactiva de producir dependencia en aquellos que la consumen .",
    "incorrect_answers": [
      "La capacidad que tiene la droga de producir u n sentimiento de satisfacción y bienestar psicológico.",
      "Un nivel de consumo muy alto de esa droga.",
      "La propensión a producir síndrome de abstinencia."
    ]
  },
  {
    "id": "309",
    "question": "¿Cuál es la droga que produce, en relación a otras drogas, un elevado grado de dependencia psicológica y poca\ndependencia física? :",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La cocaína.",
    "incorrect_answers": [
      "El tabaco.",
      "Las drogas de síntesis .",
      "La heroina."
    ]
  },
  {
    "id": "310",
    "question": "¿Cuál de estas afirmaciones NO es cierta con respecto a la fase residual de la esquizofrenia?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Se produce una predominancia de los síntomas positivos frente a los negativos.",
    "incorrect_answers": [
      "En ocasiones quedan síntomas positivos, pero acompañados de crítica.",
      "La dimensión afectiva puede tener una importante presencia.",
      "Se estima hasta un 80% de probabilidades de recaída en los cinco primeros años del primer episodio."
    ]
  },
  {
    "id": "311",
    "question": "Según el DSM-5, ¿qué nombre recibe el descriptor general de síntomas negativos característicos de la\nesquizofrenia que hace referencia a la pobreza del habla y pobreza del contenido del habla?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Alogia.",
    "incorrect_answers": [
      "Pararrespuesta.",
      "Ilogicidad.",
      "Mutismo selectivo."
    ]
  },
  {
    "id": "312",
    "question": "¿Bajo qué tipo de delirio se engloban las experiencias de lectura del pensamiento, transmisión del pensamiento,\nrobo del pensamiento y alienación del pensamiento?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Delirio de control o pasividad.",
    "incorrect_answers": [
      "Delirio de suplantación.",
      "Delirio de referencia o alusión.",
      "Delirio de persecución."
    ]
  },
  {
    "id": "313",
    "question": "Señale qué alteración formal del pensamiento presenta un paciente que muestra un discurso muy indirecto para\ncontestar a las preguntas que se le formulan, aunque finalmente acaba contestando. Cuando explica algo aporta\nmuchos detalles irrelevantes (pero con alguna relación con el tema principal), tediosos y, a veces, hace\ncomentarios entre paréntesis excesivos:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Circunstancialidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Pérdida de meta.",
      "Habla distraída.",
      "Descarrilamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "314",
    "question": "Las alucinaciones olfativas son más frecuentes en:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Epilepsia.",
    "incorrect_answers": [
      "Delirium.",
      "Episodio maníaco.",
      "Alucinosis alcohólica."
    ]
  },
  {
    "id": "315",
    "question": "¿Qué afirmación es cierta respecto a los síntomas negativos en el espectro de la esquizofrenia?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La anhedonia rasgo parece ser un factor de riesgo o vulnerabilidad para la psicosis.",
    "incorrect_answers": [
      "Los síntomas negativos tienen una mayor tasa de fiabilidad interjueces y precisión diagnóstica, que los\nsíntomas positivos.",
      "Los síntomas negativos secundarios serían intrínsecos a la esquizofrenia, mientras que los síntomas\nnegativos primarios serían debidos a otras causas.",
      "La presencia de síntomas negativos primarios y estables durante, al menos, seis meses, recibe el nombre\nde síndrome deficitario."
    ]
  },
  {
    "id": "316",
    "question": "Respecto de la dimensión desorganizada o cognitiva en el espectro de la esquizofrenia, cabe afirmar lo siguiente:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "En el ámbito de la neurocognición, en las personas con esquizofrenia, predominan síntomas como la\nafectación de la memoria verbal y la velocidad de procesamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Dentro de las alteraciones del habla/pensamiento desorganizado, aquellas que son de carácter sintáctico y\nsemántico tienden a ser las más duraderas.",
      "Las alteraciones del habla/pensamiento de tipo positivo se parecían claramente en los trastornos de inicio\ntardío.",
      "En el caso de los déficits en cognición social, la evidencia muestra que las principales relaciones son con la\nanhedonia y se observan en el inicio pero se van disipando durante el curso de la esquizofrenia hasta\ndesaparecer en la remisión."
    ]
  },
  {
    "id": "317",
    "question": "Según Jaspers, los delirios primarios (a diferencia de los delirios secundarios) se caracterizan por lo siguiente:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Son ideas autónomas, sin causa externa aparente.",
    "incorrect_answers": [
      "Ocurren en respuesta a otro fenómeno anómalo (afecto, percepción, etc.)",
      "Son comprensibles a partir de la historia clínica y un examen del estado mental.",
      "Son el primer síntoma que aparece en la evolución del trastorno."
    ]
  },
  {
    "id": "318",
    "question": "¿Qué alteración experimenta un paciente que presenta una indiferencia y falta de reacción al ambiente que le\nrodea, e incluso puede permanecer inmóvil, y requiere de estímulos muy potentes para salir de ese estado? :",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Estupor.",
    "incorrect_answers": [
      "Obnubilación.",
      "Somnolencia.",
      "Sopor."
    ]
  },
  {
    "id": "319",
    "question": "La flexibilidad cerea, el negativismo o la catalepsia -que pueden estar presentes como síntomas de catatonia\nsegún DSM 5- se manifiestan:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Cuando el paciente es inducido a realizar ciertas acciones o movimientos.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando el paciente decide realizar un movimiento voluntario, ya que estos síntomas están bajo su control\nvoluntario.",
      "Cuando el paciente realiza un movimiento involuntario.",
      "Cuando el paciente está en reposo."
    ]
  },
  {
    "id": "320",
    "question": "Un paciente diagnosticado de esquizofrenia experimenta una sensación molesta en la rodilla derecha cada vez\nque oye el canto de un pájaro , y está convencido de que dicho sonido es la causa del dolor\nque siente ¿De qué tipo de alucinación se trata?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Alucinación refleja.",
    "incorrect_answers": [
      "Alucinación extracampina.",
      "Alucinación negativa.",
      "Autoscopia."
    ]
  },
  {
    "id": "321",
    "question": "Comparativamente con la esquizofrenia, ¿cuál de estas afirmaciones NO es cierta respecto al trastorno\nesquizofreniforme?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Hay una mayor convicción, extensión y presión de las ideas.",
    "incorrect_answers": [
      "El inicio es más rápido.",
      "El inicio suele tener una fase prodrómica muy breve.",
      "Los síntomas negativos son menores."
    ]
  },
  {
    "id": "322",
    "question": "Una modalidad de alucinación en la que la convicción de la realidad \"exterior\" de la imagen alucinada es escasa\no nula es la siguiente:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Pseudoalucinación.",
    "incorrect_answers": [
      "Alucinación funcional.",
      "Imagen alucinante.",
      "Imagen refleja."
    ]
  },
  {
    "id": "323",
    "question": "La atmósfera delirante es una alteración que se caracteriza por ser:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Una idea delirante primaria en la que la persona tiene la experiencia de que el mundo ha cambiado.",
    "incorrect_answers": [
      "Una idea delirante secundaria sobre el significado del mundo.",
      "Una idea delirante secundaria en la que la persona varía sus interpretaciones de las percepciones.",
      "Una idea delirante primaria asociada a la reconstrucción delirante de recuerdos."
    ]
  },
  {
    "id": "324",
    "question": "Respecto de las psicosis, y por lo que se refiere a las dimensiones negativa y afectiva, señale la opción correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Cuanto más graves son los síntomas negativos, menos probable es que se aprecien síntomas depresivos\ndestacados.",
    "incorrect_answers": [
      "El DSM 5 no considera la anhedonia como un síntoma negativo.",
      "No parece existir relación entre un autoconcepto negativo y, en general, afectividad negativa con síntomas\npositivos, y más en particular con los delirios persecutorios.",
      "No parece existir una importante asociación entre los síntomas depresivos y los desorganizados."
    ]
  },
  {
    "id": "325",
    "question": "¿Cuál NO sería una característica de buen pronóstico en el Trastorno esquizofreniforme ?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Que el episodio se desencadene con un episodio maniaco.",
    "incorrect_answers": [
      "Aparición de síntomas psicóticos notables dentro de las primeras cuatro semanas.",
      "Confusión o perplejidad.",
      "Ausencia de afecto aplanado o embotado."
    ]
  },
  {
    "id": "326",
    "question": "¿Cómo se denomina al fenómeno por el que a una palabra existente se le da un significado diferente al que en\nrealidad tiene?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Paralogismo.",
    "incorrect_answers": [
      "Neologismo.",
      "Palilalia.",
      "Glosolalia."
    ]
  },
  {
    "id": "327",
    "question": "¿Cómo se denomina al fenómeno que ocurre si un paciente está convencido de que otra persona ha sido\ntransformada físicamente en sí mismo?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Síndrome de los dobles subjetivos.",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome de intermetamorfosis.",
      "Delirio de los dobles.",
      "Síndrome de Fregolí."
    ]
  },
  {
    "id": "328",
    "question": "Respecto de las imágenes alucinoides, cabe afirmar que:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Se producen en ausencia de estímulos concretos que la activen.",
    "incorrect_answers": [
      "El individuo les otorga juicio de realidad.",
      "Se trata de un concepto sinónimo al de imagen eidética.",
      "Son un tipo de imagen mnémica."
    ]
  },
  {
    "id": "329",
    "question": "Un paciente que tiene una vívida sensación de que sus venas se están enrollando sobre sí mismas está\nexperimentando una:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Alucinación cenestésica.",
    "incorrect_answers": [
      "Parestesia.",
      "Alucinación vascular.",
      "Alucinación táctil."
    ]
  },
  {
    "id": "330",
    "question": "¿Cómo se denomina la utilización o creación de palabras raras cuyo significado sólo conoce el individuo?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Neologísmos",
    "incorrect_answers": [
      "Asintaxia.",
      "Aproximación de palabras.",
      "Alexia."
    ]
  },
  {
    "id": "331",
    "question": "La afirmación \"la presentadora de televisión me quiere avisar de que corro un grave peligro y por eso se ha\npuesto un vestido verde\" es un ejemplo de:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Percepción delirante.",
    "incorrect_answers": [
      "Temple o humor delirante.",
      "Ocurrencia delirante.",
      "Representación delirante."
    ]
  },
  {
    "id": "332",
    "question": "El fenómeno de kindling (sensibilización) en la depresión se refiere a que:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Cantidades cada vez más pequeñas de estresores pueden disparar reacciones de una intensidad\ncomparable a los anteriores episodios.",
    "incorrect_answers": [
      "Cada episodio sucesivo depresivo parece cada vez más dependiente del anterior y menos ligado a factores\nestresantes.",
      "Cada episodio sucesivo depresivo parece cada vez más dependiente del anterior y más ligado a factores\nestresantes.",
      "Cada vez son necesarios más estresores para provocar reapariciones de episodios depresivos en personas\ncon sesgos cognitivos no tratados."
    ]
  },
  {
    "id": "333",
    "question": "Señale la opción correcta respecto de los especificadores diagnósticos del trastorno de depresión mayor (DSM-\n5):",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Grave: puede emplearse en casos en los que se produce una interferencia notable en el funcionamiento\nsocial u ocupacional, entre otros criterios necesarios.",
    "incorrect_answers": [
      "En remisión total: implica ausencia de síntomas significativos del trastorno en los últimos 3 meses.",
      "Con características psicóticas: indica la presencia de alucinaciones y/o delirios congruentes siempre con el\nestado de ánimo.",
      "Con características mixtas: supone la presencia de síntomas de ansiedad la mayoría de los días."
    ]
  },
  {
    "id": "334",
    "question": "Señale cuál de las siguientes opciones hace referencia a una característica diferenciadora de los trastornos\ndepresivos y los trastornos bipolares:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Los antecedentes de varias generaciones con trastornos anímicos son más frecuentes en los trastornos\nbipolares que en los depresivos.",
    "incorrect_answers": [
      "El tratamiento con antidepresivos tricíclicos es más eficaz en trastornos bipolares que en depresivos.",
      "Las quejas somáticas son más frecuentes en los trastornos bipolares que en los depresivos.",
      "Los episodios depresivos en el periparto son más comunes en los trastornos depresivos que en los\nbipolares."
    ]
  },
  {
    "id": "335",
    "question": "Según el DSM-5, en el trastorno depresivo mayor con características melancólicas:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Está presente la anhedonia o la falta de reactividad a sucesos positivos generalmente placenteros.",
    "incorrect_answers": [
      "Se da mayor sintomatología en otoño/invierno.",
      "El estado de ánimo deprimido es más acusado por la tarde.",
      "Se da un patrón prolongado de sensibilidad o rechazo interpersonal percibido."
    ]
  },
  {
    "id": "336",
    "question": "Según el DSM-5 la especificación \"en remisión total\" para un trastorno depresivo indica que no ha habido signos\no síntomas significativos del trastorno durante al menos:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Los últimos 2 meses.",
    "incorrect_answers": [
      "1 año.",
      "Los últimos 4 meses.",
      "Los últimos 6 meses."
    ]
  },
  {
    "id": "337",
    "question": "Desde el punto de vista bioquímico, las depresiones se clasifican en:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Noradrenérgicas, serotoninérgicas, dopaminérgicas y de naturaleza no biológica.",
    "incorrect_answers": [
      "Adrenérgicas, serotoninérgicas, dopaminérgicas y de naturaleza no biológica.",
      "Adrenérgicas, serotoninérgicas, dopaminérgicas y de naturaleza no biológica.",
      "Adrenérgicas, noradrenérgicas, serotoninérgicas, dopaminérgicas y de naturaleza no biológica."
    ]
  },
  {
    "id": "338",
    "question": "En los trastornos depresivos, respecto a la tristeza como síntoma anímico muy frecuente, aparece el concepto de\n\"sobreproducción emocional\" que hace referencia a:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La coexistencia de la tristeza con otras emociones negativas como la ira, la ansiedad, el miedo o la\nvergüenza, entre otras.",
    "incorrect_answers": [
      "La intensidad de la tristeza, que siempre debe estar presente para establecer el diagnóstico de depresión.",
      "El momento de inicio de la depresión, que se caracteriza por una tristeza marcadamente desproporcionada.",
      "La historia evolutiva del paciente, donde la emoción de la tristeza debe haber estado presente de forma\nintensa y continuada."
    ]
  },
  {
    "id": "339",
    "question": "Ante la sospecha de presencia de depresión en una persona ¿cuál de los siguientes aspectos relacionados con\nel diagnóstico habría que abordar antes?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La existencia de una etiología médica u orgánica.",
    "incorrect_answers": [
      "La posible comorbilidad con trastornos de ansiedad.",
      "La especificación de las distorsiones cognitivas presentes en el caso.",
      "La realización del análisis funcional para la explicación del origen y mantenimiento del trastorno"
    ]
  },
  {
    "id": "340",
    "question": "Según el DSM-5, ¿cuál de las siguientes es una característica definitoria de los trastornos depresivos\nmelancólicos durante la fase más grave del episodio actual?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Pérdida de placer por todas o casi todas las actividades.",
    "incorrect_answers": [
      "Reactividad o aumento del estado de ánimo en respuesta a sucesos positivos reales o potenciales.",
      "Aparición y remisión de episodios depresivos en determinadas épocas del año.",
      "Sensación de nervios o tensión."
    ]
  },
  {
    "id": "341",
    "question": "Según el DSM-5, ¿qué presentación NO se incluye en la categoría de otro trastorno bipolar y trastorno\nrelacionado especificado?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Depresión con hipomanía mixta.",
    "incorrect_answers": [
      "Episodio hipomaníaco sin episodio previo de depresión mayor.",
      "Ciclotimia de corta duración.",
      "Episodios hipomaníacos de corta duración (2- 3 días) y episodios de depresión."
    ]
  },
  {
    "id": "342",
    "question": "Señale cuál de las siguientes opciones hace referencia a una característica diferencial entre depresiones\nunipolares y trastornos bipolares:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Los síntomas atípicos son más frecuentes en el trastorno bipolar.",
    "incorrect_answers": [
      "La duración de los episodios depresivos es mayor en el trastorno bipolar.",
      "La edad de inicio es mayor en el trastorno bipolar.",
      "El retraso psicomotor es menos frecuente en el trastorno bipolar"
    ]
  },
  {
    "id": "343",
    "question": "¿Cómo se denomina el sentimiento exagerado y/o desproporcionado de bienestar, en el que la persona se siente\nllena de energía, alegre y optimista, que puede ocurrir en el transcurso de un episodio maníaco o hipomaníaco?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Elación.",
    "incorrect_answers": [
      "Paratimia.",
      "Labilidad.",
      "Hiperarousal."
    ]
  },
  {
    "id": "344",
    "question": "Respecto del trastorno bipolar I, señale la afirmación correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El comienzo del trastorno puede darse a lo largo de todo el ciclo vital.",
    "incorrect_answers": [
      "El comienzo del trastorno se circunscribe a los primeros años de la edad adulta.",
      "Solo un 30% (aproximadamente) de los episodios maníacos ocurre inmediatamente antes de un cpisodio\ndepresivo mayor.",
      "Los pacientes que tienen 3 o más episodios (de depresión mayor, manía o hipomanía) en un año, se les\naplicaría el especificador \"con ciclos rápidos\"."
    ]
  },
  {
    "id": "345",
    "question": "Señale la afirmación correcta con respecto a las tasas de suicidio en relación con los trastornos del estado de\nánimo:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Son mayores en trastorno bipolar que en depresión mayor.",
    "incorrect_answers": [
      "Son mayores en depresión mayor que en trastorno bipolar.",
      "Son similares en depresión mayor y en trastorno bipolar.",
      "Los datos provenientes de estudios estadísticos no permiten afirmar ninguna de las respuestas anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "346",
    "question": "¿Cuál de las siguientes características clínicas de un paciente con depresión \"endógena\" (unipolar o bipolar) NO\nconstituye una indicación para iniciar tratamiento con terapia electroconvulsiva?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Haber padecido tres recidivas.",
    "incorrect_answers": [
      "La presencia de grave desnutrición o deshidratación importantes.",
      "Antecedentes de fracaso farmacológico en su tratamiento.",
      "Riesgo grave de suicidio."
    ]
  },
  {
    "id": "347",
    "question": "El diagnóstico de trastorno ciclotimico (DSM 5), requiere:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Numerosos periodos de síntomas hipomaniacos.",
    "incorrect_answers": [
      "Numerosos episodios hipomaníacos.",
      "Numerosos episodios depresivos mayores.",
      "Numerosos síntomas esquizoafectivos."
    ]
  },
  {
    "id": "348",
    "question": "Los estudios que han comparado el lenguaje en la depresión y en la manía ponen de relieve que:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El discurso está influenciado por las diferencias individuales, de forma que no se puede hablar de un patrón\nlingüístico típico que caracterice a cada uno de estos trastornos.",
    "incorrect_answers": [
      "El discurso maniaco tiende a ser más vago y abstracto .",
      "El discurso depresivo se interesa más por las cosas que por las personas.",
      "El discurso maníaco emplea más referencias a sí mismo."
    ]
  },
  {
    "id": "349",
    "question": "¿Qué duración mínima han de tener los síntomas para que se cumplan los criterios de un episodio maniaco\nsegún el DSM 5?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Una semana.",
    "incorrect_answers": [
      "Dos semanas.",
      "Un mes.",
      "Tres meses."
    ]
  },
  {
    "id": "350",
    "question": "¿Cuál de los siguientes NO es un criterio para el diagnóstico del trastorno de ansiedad social según el DSM-5?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La persona reconoce que el miedo es excesivo o irracional.",
    "incorrect_answers": [
      "El miedo o la ansiedad son desproporcionados a la amenaza real planteada por la situación social y el\ncontexto sociocultural.",
      "El miedo, la ansiedad o la evitación son persistentes y duran típicamente seis o más meses.",
      "El individuo tiene miedo de actuar de cierta manera o de mostrar síntomas de ansiedad que se valoren\nnegativamente."
    ]
  },
  {
    "id": "351",
    "question": "¿Cuáles de los siguientes síntomas aparecen entre los mas frecuentes para la definición de un ataque de\npánico según criterios DSM-5?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Escalofríos o sensación de calor y miedo a perder el control o a volverse loco.",
    "incorrect_answers": [
      "Temblor o sacudidas y gritos o llanto incontrolables.",
      "Parestesias y dolor de cabeza.",
      "Tensión muscular y sensación de dificultad para respirar o asfixia."
    ]
  },
  {
    "id": "352",
    "question": "¿Cuál de los siguientes síntomas es característico en el diagnóstico de trastorno de ansiedad generalizada\nsegún el DSM-5?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Ansiedad y preocupación excesiva.",
    "incorrect_answers": [
      "Sensación de pérdida de control.",
      "Palpitaciones.",
      "Dolor o molestias en el tórax."
    ]
  },
  {
    "id": "353",
    "question": "Un sujeto que, a raíz de un suceso estresante, tiene sensación de que el tiempo transcurre muy despacio, se\nsiente anestesiado, presenta momentos de parálisis y de amnesia, síntomas todos ellos que, en general,\ndesaparecen en menos de un mes; padece con más probabilidad:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Reacción disociativa aguda a sucesos estresantes.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno de síntomas somáticos.",
      "Trastorno adaptativo con síntomas mixtos.",
      "Trastorno de estrés agudo."
    ]
  },
  {
    "id": "354",
    "question": "Teniendo en cuenta los criterios diagnósticos del DSM-5 respecto del trastorno de ansiedad por separación\n(TAS), señale la afirmación correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Para poder realizar un diagnóstico de TAS en adultos, los síntomas tienen que haber estado presentes al\nmenos 6 meses.",
    "incorrect_answers": [
      "Para poder realizar un diagnóstico de TAS en niños y adultos, los síntomas tienen que haber estado\npresentes durante al menos 4 meses.",
      "Para poder realizar un diagnóstico de TAS en niños, los síntomas tienen que haber estado presentes\ndurante al menos 6 meses.",
      "Es suficiente que los síntomas hayan estado presentes 4 semanas para hacer un diagnóstico de TAS, tanto\nen niños como en adultos."
    ]
  },
  {
    "id": "355",
    "question": "Respecto de los ataques de pánico, señale la opción FALSA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La edad de aparición de los ataques de pánico no se ha mostrado útil de cara al análisis de las hipótesis\netiológicas en los pacientes.",
    "incorrect_answers": [
      "Una afección médica que puede causar (asociarse a) ataques de pánico es el hiperparatiroidismo.",
      "Las pruebas de laboratorio (p. ej., los niveles de calcio en el suero) han mostrado utilidad para determinar el\npapel etiológico de las afecciones médicas en los ataques de pánico.",
      "Los ataques de pánico se asocian con una mayor probabilidad de desarrollar, posteriormente, trastornos\nbipolares."
    ]
  },
  {
    "id": "356",
    "question": "Señale la afirmación correcta respecto a la fobia específica:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Las diferencias entre los ataques de pánico en el trastorno de pánico y los que se dan en el marco de las\nfobias específicas residen en la frecuencia y en la gravedad.",
    "incorrect_answers": [
      "Los ataques de pánico característicos de la fobia específica son cualitativamente diferentes de los del\ntrastorno de pánico.",
      "La mayoría de los individuos con fobia específica siente temor ante un solo objeto o situación y,\nfrecuentemente, experimentan ataques de pánico inesperados (DSM-5).",
      "Todas las fobias específicas presentan un patrón de respuesta cardiovascular semejante."
    ]
  },
  {
    "id": "357",
    "question": "Señale la afirmación correcta respecto del diagnóstico diferencial entre fobia específica tipo situacional y\nagorafobia, según los criterios del DSM-5:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Si la persona teme solo a una situación típicamente agorafóbica, se aconseja realizar un diagnóstico de\nfobia específica situacional.",
    "incorrect_answers": [
      "Si la persona está preocupada por el daño que le puede hacer el objeto o situación, el diagnóstico de\nagorafobia estaría justificado.",
      "Si la persona teme una situación típicamente agorafóbica en concreto, se recomienda realizar un\ndiagnóstico de agorafobia.",
      "Si el único estímulo fóbico es de tipo situacional (p. ej., sitios cerrados), el diagnóstico de agorafobia estaría\njustificado."
    ]
  },
  {
    "id": "358",
    "question": "Respecto de los criterios diagnósticos para el trastorno de ansiedad generalizada, el DSM-5 establece como\nduración mínima de los síntomas nucleares (señale la respuesta correcta):",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Seis meses.",
    "incorrect_answers": [
      "Dos semanas.",
      "Un mes.",
      "Tres meses"
    ]
  },
  {
    "id": "359",
    "question": "Según el DSM-5, el trastorno de estrés postraumático se especifica cómo \"con expresión retardada\" cuando:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La totalidad de criterios diagnósticos no se cumplen hasta al menos seis meses después del acontecimiento\ntraumático.",
    "incorrect_answers": [
      "No va precedido de un trastorno de estrés agudo.",
      "El inicio de los primeros síntomas se produce al menos un mes después del acontecimiento traumático.",
      "El inicio de los primeros síntomas se produce al menos seis meses después del acontecimiento traumático."
    ]
  },
  {
    "id": "360",
    "question": "En un paciente que hace 15 días sufrió un grave accidente, presenta síntomas disociativos, malestar intenso y reexperimentación\ndel suceso, ¿cuál de los siguientes diagnósticos iniciales sería más correcto?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Trastorno de estrés agudo .",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno de estrés crónico.",
      "Trastorno de estrés post-traumático .",
      "Trastorno de estrés de inicio de morado."
    ]
  },
  {
    "id": "361",
    "question": "¿Cuál de los siguientes diagnósticos figura dentro del capítulo de los trastornos de ansiedad en el DSM 5?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La agorafobia.",
    "incorrect_answers": [
      "El trastorno obsesivo compulsivo",
      "El trastorno de estrés postraumático .",
      "El trastorno de estrés agudo ."
    ]
  },
  {
    "id": "362",
    "question": "Una característica esencial para el diagnóstico del trastorno de ansiedad generalizada es, según el DSM 5 , la:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Anticipacion aprensiva.",
    "incorrect_answers": [
      "Sensibilidad a la ansiedad .",
      "Hipersomnia.",
      "Sentimiento de indefensión."
    ]
  },
  {
    "id": "363",
    "question": "La característica esencial de la agorafobia es:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La aparicion de ansiedad al encontrarse en lugares o situaciones donde escapar resulta embarazoso o en\nlos que, en el caso de aparecer una crisis de angustia, no se dispone de ayuda.",
    "incorrect_answers": [
      "La aparición de ansiedad cuando el individuo se encuentra en espacios abiertos o sin claras referencias o\nlímites físicos.",
      "La aparición de ansiedad cuando han fracasado todos los comportamientos de evitación de los que dispone\nel individuo.",
      "La aparición de ansiedad nunca se dispara y/o exacerba en presencia de personas conocidas."
    ]
  },
  {
    "id": "364",
    "question": "Cuál de los siguientes principios No son esenciales en los Programas de Atención Comunitaria según Bachrach\n(1993):",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Servicios focalizados en la adquisición de habilidades de la vida diaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Accesibilidad.",
      "Flexibilidad en espacios y tiempos.",
      "Tratamiento individualizado."
    ]
  },
  {
    "id": "365",
    "question": "Los Programas de Atención Asertivo Comunitarios tienen una serie de beneficios avalados por la evidencia\nempírica. Señala la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Reducción de frecuencia y gravedad de patologías orgánicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Reducción del tiempo de hospitalización.",
      "Mejora de la calidad de vida.",
      "Mejora de la satisfacción de los usuarios."
    ]
  },
  {
    "id": "366",
    "question": "Según Alonso Suárez, M y col. (2004) algunas recomendaciones que facilitan la implantación de Programas de\ncontinuidad de cuidados para pacientes mentales graves serían: (señala la respuesta INCORRECTA):",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Disponer de equipos numerosos de profesionales.",
    "incorrect_answers": [
      "Actitud activa del profesional en la fase de enganche.",
      "Contacto continuado con el paciente.",
      "Reuniones de equipo para discutir casos."
    ]
  },
  {
    "id": "367",
    "question": "Según el grupo de trabajo sobre cogniciones obsesivas compulsivas (OCCWG, 1997, 2005), ¿cuál de las\nsiguientes NO es una creencia disfuncional propia del trastorno obsesivo compulsivo?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Pensamiento dicotómico.",
    "incorrect_answers": [
      "Sobrevaloración de la importancia del pensamiento.",
      "Responsabilidad exagerada.",
      "Intolerancia a la incertidumbre."
    ]
  },
  {
    "id": "368",
    "question": "Algunas de las características de un Modelo de Atención en Salud Mental Comunitaria serían las siguientes;\nseñala la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El terapeuta principal es el psiquiatra de referencia y la coordinación de los dispositivos de la red asistencial\nse realizará en función de las necesidades de los profesionales implicados en el tratamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Equitativo. Proporcionalidad respecto al grado de necesidad y NO respecto a criterios meramente políticos o\neconomicistas.",
      "Modelo que ofrece una atención integral: Bio-psico-social. Equipos multiprofesionales e ínter disciplinares.",
      "Prestaciones terapéuticas, psicoterapéuticas y rehabilitadoras (variedad de prestaciones y orientaciones\nterapéuticas reconocidas científicamente y con profesionales debidamente formados y acreditados por\nsociedades científicas)."
    ]
  },
  {
    "id": "369",
    "question": "Según el DSM-5, el trastorno de acumulación:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Requiere necesariamente que exista dificultad persistente para deshacerse o renunciar a las posesiones.",
    "incorrect_answers": [
      "Se considera un especificador del trastorno obsesivo-compulsivo de la personalidad.",
      "Requiere necesariamente la adquisición excesiva de cosas que no se necesitan o para las que no se\ndispone de espacio.",
      "La acumulación es motivada por el deterioro cognitivo."
    ]
  },
  {
    "id": "370",
    "question": "¿Cuál de estas recomendaciones NO sería aplicable a un Programa de Seguimiento en la Comunidad?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Énfasis en el manejo del tratamiento psicofarmacológico.",
    "incorrect_answers": [
      "Reuniones periódicas entre los profesionales implicados para evaluar los casos y resolver los problemas.",
      "Flexibilidad para la atención en el domicilio.",
      "Énfasis en programas de rehabilitación psicosocial en todos los recursos."
    ]
  },
  {
    "id": "371",
    "question": "¿Qué caracteriza a la preocupación patológica (o worry)?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Se experimenta como una cadena de pensamientos e imágenes, cargada de afecto negativo y relativamente\nincontrolable, que representa un intento improductivo de resolución mental de problemas futuros.",
    "incorrect_answers": [
      "Se experimenta como una autoafirmación negativa, autodespreciativa, automática, plausible y breve, que no\nse relaciona con la búsqueda de soluciones.",
      "Se experimenta como una cadena de pensamientos centrada de forma repetitiva y pasiva en los síntomas\nde malestar emocional, así como en sus posibles causas y consecuencias, y cuyo contenido también puede\nestar centrado en acontecimientos negativos del pasado.",
      "Son creencias anómalas y extrañas que se mantienen con una convicción elevada."
    ]
  },
  {
    "id": "372",
    "question": "De las siguientes recomendaciones para la implantación de un Programa de Continuidad de Cuidados, señala la\nrespuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Equipos numerosos de profesionales.",
    "incorrect_answers": [
      "Trabajar con los recursos de la comunidad de forma habitual.",
      "Contacto continuado con el paciente.",
      "Incluir el trabajo con la familia."
    ]
  },
  {
    "id": "373",
    "question": "Solicitamos a un paciente diagnosticado de trastorno obsesivo-compulsivo que durante 10 minutos trate de no\npensar en un gato blanco, que registre la frecuencia con que lo piensa durante el ejercicio, y la compare con la\nfrecuencia de ese pensamiento a lo largo del día. Con este experimento, probablemente, estemos tratando de\ntrabajar la siguiente creencia:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Sobrestimación de la importancia de los pensamientos.",
    "incorrect_answers": [
      "Fusión pensamiento acción tipo probabilidad.",
      "Fusión pensamiento acción tipo moral.",
      "Responsabilidad excesiva."
    ]
  },
  {
    "id": "374",
    "question": "¿Qué alteración del pensamiento se produce cuando la persona interrumpe su discurso antes de que su idea se\nhaya completado, y puede no recordar lo que estaba diciendo? :",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Bloqueo.",
    "incorrect_answers": [
      "Descarrilamiento.",
      "Latencia del habla incrementada.",
      "Parálisis del pensamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "375",
    "question": "En pacientes con diagnóstico de trastorno obsesivo compulsivo ¿en qué caso estaría más indicado aplicar un\ncomponente de exposición con prevención de respuesta?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Paciente con obsesiones sobre la contaminación o suciedad y/o compulsiones de lavado y/o limpieza.",
    "incorrect_answers": [
      "Paciente con obsesiones de tipo sexual (por ejemplo, prácticas sexuales no deseadas o inmorales).",
      "Paciente con obsesiones agresivas hacia sí mismo o los otros.",
      "Paciente con obsesiones blasfemas (por ejemplo, insultar a Dios)."
    ]
  },
  {
    "id": "376",
    "question": "Respecto del Trastorno obsesivo compulsivo (TOC), cabe afirmar lo siguiente:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Los varones presentan una edad más temprana de inicio de los síntomas del trastorno que las mujeres.",
    "incorrect_answers": [
      "En general, los estudios muestran que la prevalencia a lo largo de la vida es del 3-4 %.",
      "La presencia de TOC no es universal.",
      "El TOC suele comenzar en la infancia."
    ]
  },
  {
    "id": "377",
    "question": "¿Cuáles de estos módulos NO se trabajan en el entrenamiento grupal de las habilidades sociales en la Terapia\ndialéctica - conductual?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Habilidades para aceptar el diagnóstico.",
    "incorrect_answers": [
      "Mindfulness.",
      "Habilidades de eficacia interpersonal.",
      "Habilidades de regulación emocional."
    ]
  },
  {
    "id": "378",
    "question": "Los aspectos del autoconcepto de una persona que están basados en su pertenencia a grupos se denomina:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Identidad social.",
    "incorrect_answers": [
      "Colectivismo.",
      "Autoestima.",
      "Endogrupo."
    ]
  },
  {
    "id": "379",
    "question": "¿Cuál de los siguientes módulos NO pertenece a la Terapia psicológica integrada (IPT) para el tratamiento de la\nesquizofrenia?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Rehabilitación metacognitiva.",
    "incorrect_answers": [
      "Resolución de problemas interpersonales.",
      "Diferenciación cognitiva.",
      "Comunicación verbal."
    ]
  },
  {
    "id": "380",
    "question": "¿Cuál de los siguientes NO es un factor que favorezca la aparición del denominado \"pensamiento de grupo\"\nsegún el modelo propuesto por Janis?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La heterogeneidad de los miembros en actitudes e ideología.",
    "incorrect_answers": [
      "La alta cohesión grupal.",
      "El aislamiento del grupo respecto de la influencia externa.",
      "La existencia de un contexto de alto estrés."
    ]
  },
  {
    "id": "381",
    "question": "¿Cuál es la fuente de los conflictos entre grupos según la Teoría del Conflicto de Grupo Realista?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La competencia por recursos limitados.",
    "incorrect_answers": [
      "La atracción hacia el poder.",
      "Los prejuicios intergrupales.",
      "Las diferencias interpersonales."
    ]
  },
  {
    "id": "382",
    "question": "Respecto del trastorno facticio (DSM-5), señale la opción FALSA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Su inicio suele ser en la adolescencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Los individuos con trastorno facticio impuesto a uno mismo o impuesto a otro corren el riesgo de\nexperimentar un gran sufrimiento psicológico o deterioro funcional.",
      "Entre los pacientes hospitalarios, se estima que alrededor del 1% puede tener presentaciones que cumplan\nlos criterios de trastorno facticio.",
      "Por lo que se refiere al curso del trastorno, la presentación más frecuente es en forma de episodios\nintermitentes."
    ]
  },
  {
    "id": "383",
    "question": "¿Qué proceso psicosocial contribuye a explicar la aparición de estereotipos negativos hacia los grupos\nminoritarios?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Correlación ilusoria.",
    "incorrect_answers": [
      "Subtipificación.",
      "Identidad dual.",
      "Mera exposición."
    ]
  },
  {
    "id": "384",
    "question": "Señale la respuesta FALSA, en cuanto a las variables, que desde una perspectiva transdiagnóstica, se han\npostulado como comunes en la predicción y el mantenimiento de la somatización y de la hipocondría (trastorno\npor síntomas somáticos y trastorno de ansiedad por la enfermedad en el DSM-5):",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Los somatizadores e hipocondríacos suelen hacer con mayor probabilidad una atribución psicológica de los\nsíntomas que las personas aquejadas de otros problemas psicológicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Se ha observado que sobrevalorar la importancia de los pensamientos relacionados con la salud y las\nenfermedades juega un papel importante en estos trastornos.",
      "En los casos más extremos de estos problemas, se habla de fusión entre pensamiento y acción de tipo\nprobabilidad.",
      "La amplificación somatosensorial se ha planteado como una dimensión presente en estos trastornos."
    ]
  },
  {
    "id": "385",
    "question": "Cuando un sujeto se conforma a las expectativas de un grupo debido a su temor a la desaprobación social, al\ncastigo del grupo, se está produciendo un proceso de:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Influencia informativa.",
    "incorrect_answers": [
      "Conversión.",
      "Influencia normativa.",
      "Reactancia psicológica."
    ]
  },
  {
    "id": "386",
    "question": "Las contracciones incontrolables, violentas y difusas de la musculatura voluntaria se denominan:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Convulsiones.",
    "incorrect_answers": [
      "Tics.",
      "Automatismos.",
      "Acatisia."
    ]
  },
  {
    "id": "387",
    "question": "La CIE 11 incluye entre sus novedades el trastorno de disforia por la integridad corporal (body integrity\ndysphoria); señale cuál es su característica principal:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El deseo intenso y persistente de tener una discapacidad física importante.",
    "incorrect_answers": [
      "El malestar por alguna parte del cuerpo que se percibe como no acorde con la propia identidad.",
      "Tener una intensa sensación de despersonalización y disgregación de las diferentes partes del cuerpo.",
      "Sentir un intenso miedo a que alguna parte del cuerpo (en especial una extremidad) se disgregue del propio\ncuerpo."
    ]
  },
  {
    "id": "388",
    "question": "Respecto del trastorno facticio aplicado a otros (DSM-5), indique la respuesta FALSA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El diagnóstico se aplica tanto al autor como a la víctima.",
    "incorrect_answers": [
      "En el DSM-5 está incluido dentro de los trastornos de síntomas somáticos.",
      "Implica la falsificación de signos o síntomas físicos o psicológicos en otro individuo, asociados a un engaño\nidentificado.",
      "El comportamiento engañoso es evidente incluso en ausencia de recompensa externa obvia."
    ]
  },
  {
    "id": "389",
    "question": "La entrevista motivacional de Miller y Rollnick propone predominantemente un estilo terapéutico:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "De guía.",
    "incorrect_answers": [
      "Directivo.",
      "Reflexivo.",
      "De acompañamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "390",
    "question": "¿Cuál de las siguientes respuestas es correcta con respecto al trastorno facticio?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Lo habitual es que curse en forma de episodios intermitentes.",
    "incorrect_answers": [
      "No hay comportamiento engañoso fingimiento si no existe incentivo externo.",
      "La producción de los síntomas no es intencionada.",
      "En el trastorno facticio aplicado a otro, el diagnóstico se aplica tanto al autor como a la víctima"
    ]
  },
  {
    "id": "391",
    "question": "Una de las ventajas de la entrevista con respecto a otros instrumentos de evaluación es:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La flexibilidad.",
    "incorrect_answers": [
      "La fiabilidad.",
      "El coste.",
      "La objetividad."
    ]
  },
  {
    "id": "392",
    "question": "¿En cuál de los siguientes trastornos los síntomas son generados deliberadamente por el paciente?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Trastorno facticio.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno de conversión.",
      "Trastorno de síntomas somáticos.",
      "Trastorno de ansiedad por enfermedad."
    ]
  },
  {
    "id": "393",
    "question": "¿Cuál de los siguientes objetivos No es específico de los Programas de Psicoeducación para personas con TMG\ny sus familiares?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Disminuir el número de ingresos hospitalarios.",
    "incorrect_answers": [
      "Mejorar el conocimiento sobre el Trastorno Mental.",
      "Mejorar la actitud hacia el trastorno mental y el manejo de los síntomas.",
      "Prevención de recaídas y mejora de la calidad de vida."
    ]
  },
  {
    "id": "394",
    "question": "Cuál de los siguientes módulos incluirías en un Programa de Psicoeducación para personas con Trastorno\nMental Grave:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todos los anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Conocimiento y manejo del TMG.",
      "Habilidades Sociales y de comunicación.",
      "Resolución de Problemas."
    ]
  },
  {
    "id": "395",
    "question": "La práctica de la Entrevista Motivacional se fundamenta en 4 procesos. Señala la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Conocer la historia del paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "Establecer una relación con el paciente.",
      "Evocar.",
      "Establecer un plan de acción."
    ]
  },
  {
    "id": "396",
    "question": "Los 4 principios básicos de la Entrevista Motivacional son:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Evitar el reflejo de redireccionamiento, entender las motivaciones del paciente, escuchar de manera\nempática y capacitar al paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "Motivar al paciente, consensuar objetivos, establecer metas y resolver los problemas.",
      "Crear alianzas con el paciente, conocer sus valores, establecer metas y resolver los problemas.",
      "Todas las respuestas son falsas."
    ]
  },
  {
    "id": "397",
    "question": "Un Programa de Psicoeducación para personas con TMG podrá ser:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Individual, familiar o grupal.",
    "incorrect_answers": [
      "Individual.",
      "Individual o grupal.",
      "Ninguna de las respuestas es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "398",
    "question": "En el modelo jerárquico de disociación de van der Hart, van der Kolk y Boon (1996), ¿qué implica la disociación\nprimaria?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El procesamiento fragmentado del acontecimiento traumático.",
    "incorrect_answers": [
      "Percibir el acontecimiento sin experimentar un impacto emocional completo.",
      "El desarrollo de identidades separadas.",
      "Percibir el acontecimiento experimentando un impacto emocional completo."
    ]
  },
  {
    "id": "399",
    "question": "Los Programas Psicoeducativos tienen múltiples ventajas en el abordaje de distintos trastornos mentales. Señala\nla respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Fomentan la búsqueda activa de empleo.",
    "incorrect_answers": [
      "Fomentan la aceptación del trastorno.",
      "Mejoran la autoestima y el autoconcepto.",
      "Aportan estrategias de resolución de problemas."
    ]
  },
  {
    "id": "400",
    "question": "¿Cuál de las siguientes características es FALSA para la desrealización?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La persona tiene la convicción firme delirante de que el entorno ha cambiado de un modo sutil, pero\ninquietante y difícil de definir, y está convencida de que está involucrada personalmente en tales cambios.",
    "incorrect_answers": [
      "Es una experiencia subjetiva que implica cambio, extrañeza o irrealidad con respecto al entorno y al mundo\nque rodea a la persona.",
      "Puede aparecer en los mismos trastornos mentales que la despersonalización, así como en las mismas\nsituaciones dentro de la población general.",
      "Se considera una reacción disociativa en la que la persona experimenta una pérdida subjetiva de la\nexperiencia de la realidad."
    ]
  },
  {
    "id": "401",
    "question": "De acuerdo con la teoría de Kihlstrom para los trastornos disociativos, estos son considerados trastornos de:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La memoria.",
    "incorrect_answers": [
      "La identidad.",
      "La integración.",
      "La representación."
    ]
  },
  {
    "id": "402",
    "question": "Una persona que presenta síntomas somáticos leves, con un grado elevado de ansiedad asociado y\ncomportamientos excesivos relacionados con la salud, con la certeza absoluta desde hace más de 6 meses de\nque padece una enfermedad grave, con una gran fijación y persistencia a pesar de las evidencias en contra, y\ncon una disminución de la capacidad para reconocer que la creencia es consecuencia de un trastorno mental,\npadece con más probabilidad:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Trastorno delirante de tipo somático.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno de conversión.",
      "Trastorno por síntomas somáticos.",
      "Trastorno de ansiedad por la enfermedad"
    ]
  },
  {
    "id": "403",
    "question": "En general, cabe afirmar que las alucinaciones no se fundamentan en estímulos realmente existentes fuera del\nindividuo; no obstante (señale la opción FALSA):",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "En las alucinaciones negativas el sujeto no percibe el objeto y se comporta, en consecuencia, como si su\nausencia fuera real.",
    "incorrect_answers": [
      "Las pseudoalucinaciones son reconocidas como subjetivas y ubicadas dentro del interior del sujeto.",
      "En las alucinaciones funcionales sí hay, de algún modo, intervención estimular, y la alucinación desaparece\ncuando desaparece el estímulo.",
      "Las alucinaciones funcionales son frecuentes en la esquizofrenia."
    ]
  },
  {
    "id": "404",
    "question": "¿En qué momento del tratamiento de los trastornos disociativos se trabajará la mejora de la comunicación y el\nautocuidado con los pacientes con mucha fragmentación?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Se iniciará ya desde la primera fase centrada en la estabilización.",
    "incorrect_answers": [
      "Este trabajo con las partes nunca se iniciará en la primera fase.",
      "Será necesario abordarlo en la fase tercera de integración de la personalidad, pero nunca antes.",
      "Se iniciará en la fase segunda, la de integración de los recuerdos, pero nunca antes."
    ]
  },
  {
    "id": "405",
    "question": "Según el Modelo Humanista:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La adopción en la psicología clínica del método científico experimental es visto como deshumanizante y\ndespersonalizador, ofreciendo como alternativa una nueva visión de hombre aspirante a la autorrealización\nplena.",
    "incorrect_answers": [
      "Asume el determinismo a la hora de explicar la conducta humana.",
      "Las personas no son libres para elegir su propia clase de existencia.",
      "La causa más importante de la conducta es la realidad objetiva."
    ]
  },
  {
    "id": "406",
    "question": "Con respecto a la amnesia disociativa señale la opción correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La amnesia generalizada es una pérdida transitoria de memoria sobre el pasado de la persona.",
    "incorrect_answers": [
      "La amnesia localizada que se produce tras un trauma es un fenómeno poco común.",
      "La amnesia selectiva se caracteriza porque es variable en función de la persona con la que está hablando el\nsujeto.",
      "La amnesia periódica es la pérdida global de recuerdos a partir de un momento específico y de modo\nsistemático."
    ]
  },
  {
    "id": "407",
    "question": "¿Cuál de los siguientes síntomas conductuales es más característico de la amnesia disociativa?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Autolesiones e intentos de suicidio.",
    "incorrect_answers": [
      "Comportamiento mecánico.",
      "Analgesia.",
      "Macropsia o micropsia."
    ]
  },
  {
    "id": "408",
    "question": "Señale cuál de los siguientes fenómenos es menos propio y definitorio del trastorno de identidad disociativo\n(DSM 5):",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Experiencias de distanciamiento e irrealidad respecto al entorno.",
    "incorrect_answers": [
      "Vacíos recurrentes al recordar eventos cotidianos.",
      "Seria discontinuidad en el sentido de identidad.",
      "Alteraciones en el afecto, conducta, conciencia y memoria."
    ]
  },
  {
    "id": "409",
    "question": "¿Cuáles serían algunos de los principios básicos que comparten los modelos humanístico-existenciales?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Autorrealización, autonomía personal y responsabilidad social.",
    "incorrect_answers": [
      "Autonomía personal, responsabilidad social y autoeficacia.",
      "Concepción global del ser humano, determinismo y autoeficacia.",
      "Concepción parcial del ser humano, responsabilidad social y autonomía personal."
    ]
  },
  {
    "id": "410",
    "question": "¿En qué modelo se da más importancia a las actitudes del terapeuta que a las técnicas concretas y la relación\nentre paciente y terapeuta se considera el medio único o fundamental a través del cual se consigue la\nautorrealización?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Modelo Humanista.",
    "incorrect_answers": [
      "Modelo Psicoanalista.",
      "Modelo Cognitivo Conductual.",
      "Modelo Conductista."
    ]
  },
  {
    "id": "411",
    "question": "El dinamizador fundamental de la conducta para Carl Rogers es:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La tendencia a la realización o actualización.",
    "incorrect_answers": [
      "El incentivo.",
      "La disonancia cognoscitiva.",
      "La necesidad de afiliación."
    ]
  },
  {
    "id": "412",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA en relación a la Terapia Centrada en la Persona:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Es una terapia focalizada en resolver el problema que la persona trae a consulta.",
    "incorrect_answers": [
      "Su principal referente es Carl Rogers.",
      "Supone la relación entre el cliente y el terapeuta como el elemento fundamental para que se desarrolle el\nsaneamiento de la persona que consulta.",
      "Mediante el uso de la escucha empática, la congruencia propia del terapeuta y la aceptación incondicional,\nse intenta promover un ambiente libre de amenazas donde el cliente pueda expresarse libremente."
    ]
  },
  {
    "id": "413",
    "question": "La Psicología Humanista se fundamenta en dos movimientos filosóficos que son:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La fenomenología y el existencialismo.",
    "incorrect_answers": [
      "El existencialismo y el conductismo.",
      "El psicoanálisis y la fenomenología.",
      "El conductismo y el empirismo."
    ]
  },
  {
    "id": "414",
    "question": "En cuanto a la clasificación de las disfunciones sexuales en el DSM-5, señale la opción FALSA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Desaparece la categoría de disfunción sexual inducida por sustancias/medicamentos.",
    "incorrect_answers": [
      "Desaparece la etiqueta de trastorno por aversión al sexo como categoría independiente.",
      "Engloba los problemas relacionados con la repuesta sexual o con el dolor asociado a la actividad sexual\nbajo la categoría de disfunciones sexuales.",
      "Los problemas relacionados con la reducción o ausencia del interés/excitación/deseo sexual se abordan en\n2 categorías diferentes, una para el caso femenino y otra para el masculino."
    ]
  },
  {
    "id": "415",
    "question": "En el marco de los trastornos parafílicos (DSM5), señale la opción FALSA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Se mantiene la categoría diagnóstica de fetichismo travestista.",
    "incorrect_answers": [
      "El trastorno de fetichismo incluye el parcialismo.",
      "El trastorno masoquista sexual tiene la asfixiofilia como posible especificador.",
      "El trastorno de travestismo tiene el fetichismo como posible especificador."
    ]
  },
  {
    "id": "416",
    "question": "Según el DSM-5, ¿en cuál de las siguientes disfunciones sexuales se especifica que \"la evaluación de la\ndeficiencia la hace el clínico\"?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Trastorno de deseo sexual hipoactivo en el varón.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno del interés/excitación sexual femenino.",
      "Eyaculación prematura (precoz).",
      "Eyaculación retardada."
    ]
  },
  {
    "id": "417",
    "question": "¿Cuál de las siguientes NO es una de las ideas principales del modelo de Barlow (1986) para la disfunción\neréctil?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Las personas funcionales y las disfuncionales reaccionan de igual manera a los distractores cuando son\nestímulos sexuales.",
    "incorrect_answers": [
      "La presentación de distractores de carácter neutro (no sexual) disminuye la activación de las personas con\ndisfunción.",
      "Las personas con disfunción se distraen de las claves eróticas de la situación cuando aparecen estímulos\ndistractores que suponen una demanda de rendimiento sexual.",
      "En las personas sin disfunción la activación sexual se ve facilitada por los estímulos sexuales que implican\ndemanda de rendimiento sexual."
    ]
  },
  {
    "id": "418",
    "question": "Respecto de la disforia de género, señale la opción correcta (DSM-5):",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La conducta sexual atípica, por sí misma, no debería interpretarse como un indicador de disforia de género\npresente o futura.",
    "incorrect_answers": [
      "Los sujetos con trastorno somático del desarrollo sexual presentan correlaciones altas de la identidad sexual\nfinal con el grado de producción y de utilización prenatal de andrógenos.",
      "En general, la evidencia actual resulta suficiente para etiquetar la disforia de género sin trastorno del\ndesarrollo sexual como una forma de intersexualidad limitada al sistema nervioso central.",
      "La preocupación relacionada con deseo de cambio de sexo puede aparecer a cualquier edad a partir de los\n6 años, aproximadamente."
    ]
  },
  {
    "id": "419",
    "question": "Señale en cuál de los siguientes diagnósticos de parafilia se exige que el sujeto del diagnóstico posea la mayoría\nde edad:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Trastorno de voyeurismo.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno de pedofilia.",
      "Trastorno de exhibicionismo.",
      "Trastorno de fetichismo."
    ]
  },
  {
    "id": "420",
    "question": "El objetivo principal del tratamiento psicológico de los trastornos parafílicos suele ser:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Evitar o disminuir la probabilidad de que se realice el comportamiento, que puede llevar incluso a un acto\ndelictivo, o la reincidencia.",
    "incorrect_answers": [
      "La eliminación del interés sexual específico que está a la base de la parafilia.",
      "La disminución del deseo o pulsión sexual general para que disminuya la probabilidad del acto parafílico.",
      "Empatizar con las víctimas de su trastorno parafílico."
    ]
  },
  {
    "id": "421",
    "question": "¿Cómo se denomina, en las terapias sistémicas, la intervención de un familiar que presenta los hechos de tal\nmodo que forman una secuencia ordenada, generalmente para determinar una causa y un efecto?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Puntuación.",
    "incorrect_answers": [
      "Causalidad eficiente.",
      "Circularidad.",
      "Connotación positiva."
    ]
  },
  {
    "id": "422",
    "question": "En los modelos sistémicos de terapia ¿cómo se denomina al familiar que presenta el síntoma?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Paciente identificado.",
    "incorrect_answers": [
      "Paciente sistémico o sistemático.",
      "Paciente triangulado.",
      "Paciente o familiar puntuado."
    ]
  },
  {
    "id": "423",
    "question": "En el trastorno por negativismo desafiante, en caso de que sea posible, se recomienda:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Incluir una intervención terapéutica con los padres por separado.",
    "incorrect_answers": [
      "Trabajar solo con el menor, debido a sus características.",
      "Trabajar desde el psicodrama.",
      "Hacer solo una intervención grupal de toda la familia."
    ]
  },
  {
    "id": "424",
    "question": "Según la CIE-11, en la anorexia nerviosa el punto de corte del Índice de Masa Corporal para determinar un peso\ncorporal significativamente bajo es:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "En adultos, inferior a 18,5; en niños (IMC para la edad), por debajo del percentil 5.",
    "incorrect_answers": [
      "En adultos, inferior a 18,5; en niños (IMC para la edad), por debajo del percentil 7.",
      "En adultos, inferior a 17,5; en niños (IMC para la edad), por debajo del percentil 8.",
      "En adultos, inferior a 18; en niños (IMC para la edad), por debajo del percentil 5."
    ]
  },
  {
    "id": "425",
    "question": "¿Cuál es la afirmación correcta sobre las intervenciones paradójicas?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Pueden incluir la prescripción de no cambio.",
    "incorrect_answers": [
      "Consisten en debatir con el paciente lo paradójico de su actitud con respecto al cambio.",
      "Han sido incluidas por la psicoterapia psicodinámica para conseguir mayor brevedad.",
      "Están contraindicadas en casos de resistencia."
    ]
  },
  {
    "id": "426",
    "question": "Respecto de la bulimia nerviosa (BN), señale la opción FALSA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "No parece existir ningún riesgo de BN asociado a la prematuridad del nacimiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Una desviación temprana en el peso, tanto por exceso como por defecto, posiblemente asociada a\nalteraciones metabólicas tempranas, constituye un predictor de padecimiento posterior de BN.",
      "Entre los factores psicológicos asociados a la BN destaca el rasgo de evitación del daño.",
      "Las personas con BN presentan importantes dificultades a la hora de afrontar emociones intensas positivas."
    ]
  },
  {
    "id": "427",
    "question": "Señale cuál de los siguientes aspectos constituye un factor mantenedor de los trastornos de la conducta\nalimentaria (Fairburn y colaboradores, 2003):",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Aislamiento social.",
    "incorrect_answers": [
      "Separación o pérdida.",
      "Críticas sobre el cuerpo.",
      "Enfermedad adelgazante."
    ]
  },
  {
    "id": "428",
    "question": "¿A qué escuela sistémica caracteriza la máxima \"La solución es el problema\"? :",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La escuela interaccional del Mental Research Institute (MRI).",
    "incorrect_answers": [
      "La escuela estructural.",
      "La escuela estratégica.",
      "La escuela de Milán."
    ]
  },
  {
    "id": "429",
    "question": "Señale la afirmación correcta respecto del trastorno dismórfico corporal (TDC), según el DSM-5:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Las características clínicas principales son similares en hombres y en mujeres.",
    "incorrect_answers": [
      "Las tasas de comorbilidad más altas se producen con los trastornos alimentarios.",
      "Se ha asociado con abandono y abuso en la infancia, pero no con predisposiciones biológicas.",
      "La dismorfia de tipo muscular es común en hombres y en mujeres."
    ]
  },
  {
    "id": "430",
    "question": "En la Terapia Estructural familiar de Salvador Minuchin, la estructura familiar se compone del grupo de patrones\nde interrelación entre los miembros de la familia. ¿Cuál de estos patrones NO se tienen en cuenta para analizar\nesa estructura?.",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Los roles.",
    "incorrect_answers": [
      "Las coaliciones.",
      "Las alianzas.",
      "Los subsistemas."
    ]
  },
  {
    "id": "431",
    "question": "¿Entre qué valores se recomienda la recuperación de peso en personas con anorexia nerviosa hospitalizadas?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "0,5 y 1 kg. por semana.",
    "incorrect_answers": [
      "0,2 y 0,5 kg. por semana.",
      "1,5 y 2,5 kg. por semana.",
      "No hay recomendaciones a este respecto."
    ]
  },
  {
    "id": "432",
    "question": "Algunas características clínicas de la anorexia nerviosa se asemejan o solapan con criterios para diferentes\ntrastornos (DSM-5). Indique cuál de las siguientes opciones es la más acertada con respecto a la afirmación\nanterior:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Fobia social, trastorno obsesivo compulsivo y trastorno dismórfico corporal.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno distímico, fobia social y trastorno de ansiedad generalizada.",
      "Trastorno de pánico y agorafobia, trastorno adaptativo y trastorno obsesivo compulsivo.",
      "Trastorno de despersonalización, trastorno mixto de ansiedad y depresión, y fobia social."
    ]
  },
  {
    "id": "433",
    "question": "En la Terapia familiar Estructural de Salvador Minuchin, los límites comprenden el grupo de normas que se\nencargan de regular qué miembros pueden formar parte de un subsistema de la familia y cuál sería el rol que\ndeberían desempeñar en ese caso. Hay tres clases de límites que pueden existir dentro de la estructura familiar.\nSeñala la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Límites flexibles.",
    "incorrect_answers": [
      "Límites difusos.",
      "Límites claros.",
      "Límites rígidos."
    ]
  },
  {
    "id": "434",
    "question": "Con relación a las conductas compensatorias de tipo purgativo en la bulimia nerviosa, cabe afirmar lo siguiente:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "En algunos casos el vómito se convierte en un objetivo, y el paciente realiza atracones con el fin de vomitar\no vomita tras ingerir pequeñas cantidades de comida.",
    "incorrect_answers": [
      "Ingerir jarabe de ipecacuana es una de los procedimientos más utilizados para provocarse el vómito.",
      "Tras los vómitos aumenta el miedo a ganar peso.",
      "Actualmente el vómito no es la conducta compensatoria purgativa más frecuente."
    ]
  },
  {
    "id": "435",
    "question": "¿Cuál es la afirmación correcta acerca de la noción de \"paciente identificado\"?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Refleja la idea de que los síntomas son expresiones de un sistema disfuncional.",
    "incorrect_answers": [
      "Formulada por el psicoanálisis, refleja la idea de que lo que requiere ser cambiado son los patrones de\ninteracción en la familia.",
      "Se refiere a la persona que solicita la ayuda o el tratamiento.",
      "Equivale a la noción de contratransferencia."
    ]
  },
  {
    "id": "436",
    "question": "¿Cuál de las siguientes respuestas es correcta con respecto a la bulimia nerviosa?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Es más prevalente en mujeres jóvenes que la anorexia nerviosa.",
    "incorrect_answers": [
      "Los atracones deben ocurrir, al menos, tres veces a la semana, cuatro meses seguidos, para poder\ndiagnosticar el trastorno.",
      "A diferencia de lo que ocurre en la anorexia nerviosa, el peso corporal no influye indebidamente en la\nautoevaluación de la persona.",
      "Los atracones suelen ser de alimentos que también consumen, normalmente, entre episodios."
    ]
  },
  {
    "id": "437",
    "question": "¿Cuál de las siguientes respuestas considera correcta con respecto de los Trastornos de la Conducta\nAlimentaria?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La presencia de obesidad o sobrepeso en la infancia puede aumentar el riesgo de bulimia nerviosa.",
    "incorrect_answers": [
      "La gravedad de la comorbilidad psicopatológica en la bulimia nerviosa no correlaciona con el pronóstico final\nde la misma.",
      "A día de hoy no se conoce n anomalías cerebrales en la anorexia nerviosa.",
      "Los rasgos obsesivos observados en la infancia no aumenta n el riesgo de padecer anorexia nerviosa."
    ]
  },
  {
    "id": "438",
    "question": "¿Qué función tiene el \"síntoma\" en la Terapia familiar sistémica?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "El síntoma comunica.",
      "En ocasiones, el síntoma protege y encubre, y a la vez libera de responsabilidad a quien lo porta.",
      "El síntoma distrae la atención de problemas mayores en la familia que, de afrontarlos, directamente\nsupondrían un peligro para el sistema."
    ]
  },
  {
    "id": "439",
    "question": "La presencia de miedo intenso a ganar peso, realización de una dieta muy restrictiva, ejercicio físico excesivo y\nvómitos autoinducidos en un chico de 18 años con un índice de Masa Corporal de 15,3 sugiere (DSM 5):",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Anorexia nerviosa, tipo con atracones/purgas o tipo purgativo.",
    "incorrect_answers": [
      "Anorexia nerviosa atípica.",
      "Bulimia nerviosa.",
      "Anorexia nerviosa, tipo restrictivo."
    ]
  },
  {
    "id": "440",
    "question": "¿Cuál de estas afirmaciones NO es aplicable a la Terapia Familiar Sistémica?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El principal objetivo de la terapia es identificar el síntoma del paciente identificado y poder llegar a eliminarlo,\nde esta manera el sistema familiar retomará su equilibrio.",
    "incorrect_answers": [
      "El síntoma, en el enfoque sistémico, no se entiende como algo negativo, ya que de alguna forma equilibra y\notorga supervivencia a la familia.",
      "El síntoma puede otorgar durante su permanencia otro status a la persona que lo expresa, y sobre todo el\nsíntoma da a entender que la situación familiar es insostenible.",
      "Muchas veces la presencia del síntoma es la única forma o el último recurso que la familia, como sistema,\nencuentra para sobrevivir y evitar la desintegración o el surgimiento de problemas peores."
    ]
  },
  {
    "id": "441",
    "question": "Un objetivo terapéutico de la Intervención Familiar de Barrett, Rappe y Dadds para el Trastorno de Ansiedad\nGeneralizada es:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Enseñar a los padres como identificar sus emociones para que tomen conciencia de sus propias respuestas\ny adopten estrategias adecuadas ante las situaciones temidas.",
    "incorrect_answers": [
      "Que los padres hagan terapia de pareja para solucionar los conflictos.",
      "Que acuda toda la familia a las sesiones para favorecer el éxito de la terapia.",
      "Establecer con el niño una jerarquía de situaciones de ansiedad a las que exponerse gradualmente."
    ]
  },
  {
    "id": "442",
    "question": "¿Cuál de las siguientes es una técnica de evaluación proyectiva?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El Test de apercepción temática de Murray.",
    "incorrect_answers": [
      "El Diferencial semántico de Osgood.",
      "El Test de aptitudes perceptivas.",
      "La Técnica de la rejilla."
    ]
  },
  {
    "id": "443",
    "question": "Señale cuál de los siguientes trastornos del sueño es una disomnia:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Alteraciones circadianas.",
    "incorrect_answers": [
      "Bruxismo.",
      "Somniloquios.",
      "Terrores nocturnos."
    ]
  },
  {
    "id": "444",
    "question": "¿Qué tarea debe realizar una niña a la que se le administra el test de Apercepción Temática?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Narrar una historia.",
    "incorrect_answers": [
      "Asociar una respuesta a un estímulo.",
      "Organizar el material dado sobre la base de distintas consignas.",
      "Dibujar una figura."
    ]
  },
  {
    "id": "445",
    "question": "El inicio de la hipersomnia suele producirse:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "En la adolescencia o en los primeros años de la vida adulta.",
    "incorrect_answers": [
      "Principalmente a partir de los 65 años.",
      "A cualquier edad.",
      "Típicamente en la primera infancia, entre los 0 y los 6 años de edad."
    ]
  },
  {
    "id": "446",
    "question": "¿Qué término se utiliza para describir la pseudopercepción que aparece en los estados de semiconciencia entre\nel sueño y la vigilia?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Imágenes hipnagógicas e hipnopómpicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Imágenes alucinógenas.",
      "Imágenes parasitarias.",
      "Imágenes somnolientas."
    ]
  },
  {
    "id": "447",
    "question": "Desde los modelos psicodinámicos, la experiencia emocional correctora (Alexander y French), se caracteriza por:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Re-experimentar situaciones traumáticas o vínculos deficitarios y corregirlos a través de la transferencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Re-experimentar situaciones del pasado, evitando la transferencia.",
      "Revivir de nuevo un suceso traumático en toda su intensidad.",
      "Un aprendizaje racional del suceso vivido, sin conexión emocional."
    ]
  },
  {
    "id": "448",
    "question": "El diagnóstico de síndrome de la apnea/hipopnea obstructiva del sueño (SAHOS) se realiza a partir de:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Polisomnografía nocturna.",
    "incorrect_answers": [
      "Test de latencias múltiples de sueño.",
      "Termometría central y periférica.",
      "Actigrafía del ritmo sueño-vigilia."
    ]
  },
  {
    "id": "449",
    "question": "¿Qué tarea realizará un niño al que se le evalúa mediante una técnica proyectiva de tipo expresivo?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Realizará un dibujo a partir de una consigna verbal o escrita.",
    "incorrect_answers": [
      "Organizará un material dado a partir de una consigna.",
      "Emitirá una respuesta asociada a un estímulo.",
      "Narrará una historia a partir de la presentación de una lámina."
    ]
  },
  {
    "id": "450",
    "question": "El trastorno de la conducta del sueño REM en su típica forma crónica, afecta preferentemente a:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Personas de más de 50-60 años.",
    "incorrect_answers": [
      "Niños entre 2 y 6 años.",
      "Adolescentes entre 12 y 18 años.",
      "Personas entre 30 y 40 años."
    ]
  },
  {
    "id": "451",
    "question": "El Test del Pueblo es una técnica de evaluación proyectiva:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Constructiva.",
    "incorrect_answers": [
      "Temática.",
      "Asociativa.",
      "Expresiva."
    ]
  },
  {
    "id": "452",
    "question": "El sonambulismo es una parasomnia que sucede preferentemente en la fase de:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Sueño lento profundo (fases 3 y 4 de sueño).",
    "incorrect_answers": [
      "Adormecimiento (fase 1 de sueño).",
      "Segundo tercio de la noche.",
      "Sueño REM."
    ]
  },
  {
    "id": "453",
    "question": "La orientación teórica de la Terapia basada en la Mentalización para los trastornos de la personalidad es:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Psicodinámica.",
    "incorrect_answers": [
      "Cognitiva.",
      "Sistémica.",
      "Gestáltica."
    ]
  },
  {
    "id": "454",
    "question": "Respecto del insomnio cabe afirmar lo siguiente:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "En la mayoría de los casos suele tener un inicio agudo.",
    "incorrect_answers": [
      "El instrumento más utilizado para la evaluación es el registro polisomnográfico.",
      "El tratamiento tiene, como uno de sus objetivos fundamentales lograr una eficiencia de sueño entre el 50-\n60%.",
      "Técnicas como la intención paradójica o el biofeedback presentan altos niveles de eficacia, al igual que la\nrelajación o el control de estímulos."
    ]
  },
  {
    "id": "455",
    "question": "¿Cómo se denominan las imágenes anómalas que se pueden percibir en los momentos de transición de la vigila\nal sueño?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Imágenes hipnagógicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Imágenes hipnopómpicas.",
      "Imágenes mnémicas.",
      "Imágenes parásitas."
    ]
  },
  {
    "id": "456",
    "question": "El diagnóstico del trastorno del insomnio se debe basar principalmente en (DSM 5):",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La percepción subjetiva de la persona sobre el sueño o en la información de un cuidador",
    "incorrect_answers": [
      "El resultado de una polisomnografía nocturna.",
      "Los datos de actigrafía.",
      "El resultado de un test de latencias múltiples de sueño."
    ]
  },
  {
    "id": "457",
    "question": "La aparición de un periodo de movimientos oculares rápidos (MOR) durante los primeros minutos del sueño\nnocturno se suele considerar habitualmente como un signo de:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Narcolepsia.",
    "incorrect_answers": [
      "El síndrome de Pickwick .",
      "El síndrome de Kleine-Levin .",
      "Mioclonus nocturno."
    ]
  },
  {
    "id": "458",
    "question": "Señale cuál de los siguientes trastornos resulta menos comórbido con la cleptomanía (DSM-5):",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Trastorno esquizofrénico.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno depresivo mayor.",
      "Trastorno bipolar.",
      "Trastornos de la conducta alimentaria."
    ]
  },
  {
    "id": "459",
    "question": "¿Cuál de las siguientes técnicas se emplea preferente y específicamente en el tratamiento de la tricotilomanía y\nla excoriación?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La inversión de hábito.",
    "incorrect_answers": [
      "Reestructuración cognitiva de creencias disfuncionales.",
      "Estrategias para incrementar la motivación hacia el cambio.",
      "Experimentos conductuales."
    ]
  },
  {
    "id": "460",
    "question": "El procedimiento denominado \"thinking aloud\" (pensar en voz alta) en el tratamiento del juego patológico se\nutiliza para:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Identificar los pensamientos irracionales que acompañan a la conducta de jugar.",
    "incorrect_answers": [
      "Controlar los estímulos condicionados asociados a la conducta de jugar.",
      "Modificar los patrones de juego compulsivos de los jugadores patológicos.",
      "Identificar los determinantes de las recaídas pasadas en la conducta de jugar."
    ]
  },
  {
    "id": "461",
    "question": "¿A qué tipo de trastorno pertenece, más propiamente, la conducta recurrente de arrancarse el bello púbico o\nperirrectal con intentos repetidos de dejar de hacerlo?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Trastorno de arrancarse el pelo.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno obsesivo-compulsivo.",
      "Parafilia no especificada.",
      "Trastorno delirante."
    ]
  },
  {
    "id": "462",
    "question": "¿Cuál es el principal sesgo cognitivo del jugador patológico?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La ilusión de control.",
    "incorrect_answers": [
      "La negación y la mentira.",
      "Evaluación sesgada de los resultados.",
      "La idea de que cuanto más se juega hay más posibilidades de ganar."
    ]
  },
  {
    "id": "463",
    "question": "¿Cuál sería la combinación más característica de los individuos impulsivo s según el modelo de Gray ?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Alta extraversión y alto neuroticismo (alta inestabilidad emocional).",
    "incorrect_answers": [
      "Alta extraversión y bajo neuroticismo (baja inestabilidad emocional).",
      "Alta introversión y alto neuroticismo (alta inestabilidad emocional).",
      "Alta introversión y bajo neuroticismo (baja estabilidad emocional)."
    ]
  },
  {
    "id": "464",
    "question": "La ludopatía se encuadra en el epígrafe:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Trastornos de los hábitos y del control de los impulsos (CIE -10).",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno disruptivo, del control de los impulsos y de la conducta no especificado (DSM 5) .",
      "Trastorno obsesivo -compulsivo con predominio de actos compulsivos (rituales obsesivos) (CIE -10).",
      "Trastorno relacionado con otras sustancias (o sustancias desconocidas) no especificad o (DSM 5)"
    ]
  },
  {
    "id": "465",
    "question": "Cuando en la técnica de modelado, el modelo muestra conductas evocadoras de ansiedad que no conllevan\nconsecuencias negativas, el terapeuta intenta conseguir:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Extinción vicaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Moldeamiento vicario.",
      "Castigo negativo vicario.",
      "Modelado negativo."
    ]
  },
  {
    "id": "466",
    "question": "Si un psicólogo/a clínico emplea las técnicas de \"mindfulness desapegado\", \"entrenamiento en atención\" y\n\"reorientación\" (o \"refocalización\") de la \"atención situacional\", ¿en qué modelo de psicoterapia se estaría\nbasando?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Terapia metacognitiva (Wells).",
    "incorrect_answers": [
      "Terapia de aceptación y compromiso (Hayes y cols.).",
      "Psicoterapia analítico funcional (Kholenberg y Tsai).",
      "Terapia cognitiva basada en mindfulness para la depresión (Segal y cols.)."
    ]
  },
  {
    "id": "467",
    "question": "¿Qué procedimiento operante tiene como consecuencia la retirada de un reforzador positivo tras la ejecución de\nla respuesta?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Omisión.",
    "incorrect_answers": [
      "Castigo positivo.",
      "Escape.",
      "Reforzamiento negativo."
    ]
  },
  {
    "id": "468",
    "question": "¿Qué terapia está más recomendada para personas que tienen el trastorno de estrés postraumático y\nsentimientos de culpa asociados?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La terapia de procesamiento cognitivo",
    "incorrect_answers": [
      "La terapia de desensibilización y reprocesamiento por movimientos oculares (EMDR)",
      "La terapia dialéctica conductual",
      "La terapia centrada en el presente"
    ]
  },
  {
    "id": "469",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es la CORRECTA respecto al coste de respuesta y la extinción como\nprocedimientos operantes para la reducción y/o eliminación de una conducta? :",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El coste de respuesta implica la retirada de un estímulo apetitivo, mientras que la extinción implica no volver\na presentar el reforzador como una consecuencia de la respuesta instrumental.",
    "incorrect_answers": [
      "El coste de respuesta es un tipo de extinción que implica una manera de eliminar la conducta retirando una\ndeterminada estimulación positiva para la persona.",
      "La extinción es un tipo de coste de respuesta especial en el que la conducta se elimina por completo.",
      "La extinción produce la desaparición completa de la respuesta mientras que el coste de respuesta siempre\nmantiene la respuesta en tasas bajas."
    ]
  },
  {
    "id": "470",
    "question": "En el DSM-5, las creencias o expectativas negativas persistentes y exageradas sobre uno mismo, los demás o el\nmundo pueden formar parte de los criterios de diagnóstico del:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Trastorno de estrés postraumático",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno de adaptación",
      "Trastorno de estrés agudo",
      "Ninguno de los mencionados"
    ]
  },
  {
    "id": "471",
    "question": "De acuerdo con Bandura ¿cuál de los siguientes es un determinante de las creencias de autoeficacia?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Arousal emocional.",
    "incorrect_answers": [
      "Exigencias internas.",
      "Autorregulación.",
      "Autorreforzamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "472",
    "question": "Según el DSM-5, respecto de los trastornos de adaptación, cabe afirmar lo siguiente:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Se asocian con un mayor riesgo de intentos de suicidio y con suicidios consumados",
    "incorrect_answers": [
      "Se trata de un diagnóstico escasamente empleado en un entorno de consulta psiquiátrica hospitalaria",
      "Pueden ser reacciones normales de estrés",
      "La alteración comienza dentro de los 2 meses del inicio del factor de estrés"
    ]
  },
  {
    "id": "473",
    "question": "La propuesta de Maercker et al. (2007) sobre los trastornos mentales asociados al estrés, establece ciertas\nsimilitudes entre los trastornos de adaptación y el trastorno de estrés postraumático. Estos autores asumen, no\nobstante, que existen importantes diferencias entre ellos, entre las cuales se encuentra que en los trastornos de\nadaptación:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El impacto o intensidad del suceso estresante es claramente menor",
    "incorrect_answers": [
      "No aparecen recuerdos intrusos",
      "No se producen síntomas de evitación",
      "No se producen efectos negativos sobre la cognición y/o el estado de ánimo"
    ]
  },
  {
    "id": "474",
    "question": "Un niño con problemas de comportamiento tira el plato de lentejas al suelo. Sus padres le obligan a recoger lo\nque ha tirado y a fregar el suelo de la cocina ¿cómo se denomina esta modalidad de castigo?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Sobrecorreción.",
    "incorrect_answers": [
      "Saciación.",
      "Tiempo fuera.",
      "Coste de respuesta."
    ]
  },
  {
    "id": "475",
    "question": "Una persona es despedida de su trabajo y presenta durante 2 semanas un estado de ánimo depresivo, insomnio,\npérdida de apetito, dificultades para concentrarse y fatiga. El mejor diagnóstico, según el DSM-V es:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Episodio depresivo mayor",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno adaptativo con estado de ánimo depresivo",
      "Problema laboral",
      "Duelo"
    ]
  },
  {
    "id": "476",
    "question": "¿Cuál de las siguientes aportaciones teóricas en la comprensión de la depresión hipotetiza que la misma se debe\na déficits específicos en la autoobservación, la autoevaluación y el autorrefuerzo?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Enfoque de autocontrol de Rehm.",
    "incorrect_answers": [
      "Enfoque comportamental de Lewinsohn.",
      "Enfoque interpersonal de Coyne.",
      "Enfoque procesal sistémico de Guidano."
    ]
  },
  {
    "id": "477",
    "question": "En el DSM-IV, DSM-IV-TR y DSM-5, la duración de los síntomas que diferencia entre trastorno por estrés\npostraumático y trastorno por estrés agudo es:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "1 mes",
    "incorrect_answers": [
      "2 días",
      "2 semanas",
      "3 meses"
    ]
  },
  {
    "id": "478",
    "question": "En el Trastorno por Estrés Postraumático:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Tanto la exposición prolongada como la reestructuración cognitiva resultan igualmente eficaces.",
    "incorrect_answers": [
      "Solo resulta eficaz la reestructuración cognitiva.",
      "La relajación de Jacobson muestra una mayor eficacia que la reestructuración cognitiva.",
      "Solo resulta eficaz la exposición breve debido a la dificultad de procesar el trauma."
    ]
  },
  {
    "id": "479",
    "question": "En el DSM-5, la duración del trastorno de estrés agudo, tras la exposición a uno o más eventos traumáticos es:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "De 3 días a 1 mes",
    "incorrect_answers": [
      "De 1 semana a 1 mes",
      "En la primera quincena tras el trauma",
      "De 1 día a 1 mes"
    ]
  },
  {
    "id": "480",
    "question": "Según el DSM-5, en un trastorno adaptativo, una vez que el factor estresante o sus consecuencias han\nterminado, los síntomas no se mantienen durante más de:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "6 meses",
    "incorrect_answers": [
      "2 meses",
      "4 meses",
      "Un año"
    ]
  },
  {
    "id": "481",
    "question": "En el contexto de la Terapia de aceptación y compromiso (ACT) y para explicar sus fundamentos, se utiliza la\nmetáfora de un edificio. Dicho edificio metafórico tendría tres plantas. Debajo de todo ello, habría además unos\ncimientos (donde se encontraría el paradigma filosófico de base). Señale cuál de las siguientes opciones hace\nreferencia a dichos cimientos:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El Contextualismo funcional.",
    "incorrect_answers": [
      "La Teoría de los marcos relacionales.",
      "El Análisis conductual aplicado.",
      "El Análisis funcional de la conducta."
    ]
  },
  {
    "id": "482",
    "question": "Señale cuál de las siguientes características define el trastorno de adaptación según el DSM-5:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El paciente presenta un malestar intenso desproporcionado a la gravedad del factor de estrés",
    "incorrect_answers": [
      "Desarrollo de síntomas emocionales o conductuales en los 6 meses siguientes al inicio del factor de estrés",
      "Se mantiene un funcionamiento adecuado en las áreas social y laboral",
      "Es el diagnóstico correcto en los procesos de duelo normal."
    ]
  },
  {
    "id": "483",
    "question": "Según se define en la CIE-10, señale cuál de las siguientes características es FALSA para el trastorno de\nadaptación:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La situación de estrés grave suele ser de tipo catastrófico",
    "incorrect_answers": [
      "Se incluye en la categoría \"Reacciones a estrés grave y trastornos de adaptación\"",
      "Es una consecuencia directa de una situación de estrés grave o de una situación traumática sostenida",
      "El paciente puede presentar síntomas de la categoría de trastornos afectivos o de la categoría de trastornos\nneuróticos, secundarios a situaciones estresantes y somatomorfos."
    ]
  },
  {
    "id": "484",
    "question": "Para superar las recaídas, la Terapia Cognitiva basada en Mindfulness para la depresión principalmente\npromueve que los pacientes:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Aprendan a reducir la probabilidad de que se reinstale la rumia o pensamiento rumiador, en los momentos\nen que se incrementa la disforia o ánimo bajo.",
    "incorrect_answers": [
      "Se distraigan o evitan los estados de tristeza o infelicidad.",
      "Aprendan a llevar a cabo más actividades agradables y eviten o escapen de las desagradables.",
      "Se conviertan en buenos o excelentes meditadores en la tradición budista."
    ]
  },
  {
    "id": "485",
    "question": "El tratamiento del Control del Pánico (TCP) de Barlow se diferencia de la Terapia Cognitiva de Clark en que:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Pone más énfasis en el componente de exposición interoceptiva.",
    "incorrect_answers": [
      "No incluye el componente cognitivo.",
      "No incorpora un componente de relajación.",
      "Es un programa estructurado y está manualizado."
    ]
  },
  {
    "id": "486",
    "question": "Una de las siguientes afirmaciones es INCORRECTA respecto de los efectos de los programas de refuerzo\nsimples:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Cuanto más baja es la razón o el intervalo del refuerzo, mayor resistencia a la extinción.",
    "incorrect_answers": [
      "Los programas de razón generan tasas más altas que los de intervalo (en condiciones equiparables).",
      "Los programas fijos suelen generar pausas después de los refuerzos.",
      "Los programas variables no muestran pausas post-refuerzo y además generan tasas de respuestas superior\na los fijos."
    ]
  },
  {
    "id": "487",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA en relación a la Terapia Dialéctica Conductual:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La Terapia dialéctica conductual consta de dos fases: 1ª fase: intervención a nivel emocional y 2ª fase:\nintervención en problemas vitales.",
    "incorrect_answers": [
      "La terapia dialéctico-conductual (TDC) surge de los esfuerzos de Marsha Linehan (Linehan, 1993a) para\nabordar experiencias de sufrimiento emocional intenso y comportamientos de riesgo que conllevaban actos\nsuicidas y parasuicidas en personas con trastorno límite de personalidad (TLP).",
      "Esta terapia combina técnicas propias de la terapia cognitivo-conductual (TCC), basándose sus\nintervenciones en estrategias de aceptación a través de la validación emocional y en estrategias de solución\nde problemas para promover el cambio de comportamientos disfuncionales producto del sufrimiento\nemocional intenso.",
      "La TDC combina dos tipos de intervenciones en las que se realizan intervenciones individuales y\nentrenamiento de habilidades en formato grupal, sumándose los equipos de consulta en donde los\nprofesionales ponen en conocimiento de todos los implicados en la realización de esta terapia las\nprogresiones realizadas con los pacientes, así como la mejora de sus propias capacidades."
    ]
  },
  {
    "id": "488",
    "question": "La Terapia Dialéctica Conductual ha demostrado ser efectiva para la reducción de conductas suicidas y\nparasuicidas en:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El trastorno límite de la Personalidad.",
    "incorrect_answers": [
      "El Trastorno obsesivo-compulsivo.",
      "Trastorno esquizoafectivo.",
      "Trastorno depresivo mayor."
    ]
  },
  {
    "id": "489",
    "question": "Las siguientes constituyen directrices diagnósticas para el trastorno de la personalidad a excepción de:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "No tienen porqué causar malestar al paciente o a otros",
    "incorrect_answers": [
      "Desviaciones acusadas de las normas culturales en el comportamiento",
      "Actitudes duraderas y consistentes a través de diversas experiencias personales",
      "Tienen su origen en la infancia y la adolescencia"
    ]
  },
  {
    "id": "490",
    "question": "Señale la FALSA con respecto a las reglas de funcionamiento del programa grupal de formación de habilidades\nde la Terapia Dialéctica Conductual para el tratamiento de los trastornos de personalidad límite de M. M. Linehan,\n1993:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Los pacientes pueden entablar relaciones privadas entre ellos fuera de las sesiones de formación, sin tener\nque hablar de ello en las sesiones",
    "incorrect_answers": [
      "Los clientes no pueden hablar de anteriores conductas parasuicidas (aunque sean muy recientes) con los\notros paciente fuera de la sesión",
      "Los pacientes que telefonean a otras personas para solicitar ayuda cuando tienen tendencias suicidas\ndeben estar dispuestos a aceptar esa ayuda",
      "Los pacientes que faltan a 4 sesiones de tratamiento seguidas quedan excluidos de la terapia y no pueden\nvolver a entrar en ella hasta que finalice la misma"
    ]
  },
  {
    "id": "491",
    "question": "En evaluación psicológica la entrevista inicial tiene como principal objetivo:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Identificar y clarificar la demanda.",
    "incorrect_answers": [
      "Realizar el diagnóstico.",
      "Concluir la anamnesis.",
      "Pasarle la mayor cantidad de test pertinentes en el tiempo disponible."
    ]
  },
  {
    "id": "492",
    "question": "¿Cuál de los siguientes tratamientos psicológicos va dirigido al trastorno de la personalidad límite?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Programa STEPPS",
    "incorrect_answers": [
      "Terapia interpersonal y del ritmo social",
      "Diálogo Abierto",
      "Terapia familiar funcional"
    ]
  },
  {
    "id": "493",
    "question": "La actitud psicoterapéutica favorece el cumplimiento de nuestros objetivos de trabajo de manera más eficaz ya\nque...",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Fortalece la alianza de trabajo con el paciente.",
      "Permite no manejar los problemas que surjan como \"personales\" sino como parte fundamental del proceso.",
      "Evita el \"queme\" del profesional."
    ]
  },
  {
    "id": "494",
    "question": "Según el modelo alternativo del DSM-5 para los Trastornos de la Personalidad, ¿a cuál de los cinco grandes\ndominios (en los que se organizan los rasgos patológicos de personalidad) pertenecen los rasgos patológicos\nque identifican al trastorno de la personalidad narcisista?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Antagonismo",
    "incorrect_answers": [
      "Psicoticismo",
      "Desapego",
      "Egocentrismo"
    ]
  },
  {
    "id": "495",
    "question": "Según Fernández Liria y Rodríguez Vega (2002) las habilidades para la entrevista en psicoterapia se pueden\ndividir en 3 niveles. ¿Cuáles serían las habilidades del 2º nivel?.",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Habilidades de acompasamiento y guía.",
    "incorrect_answers": [
      "Habilidades generativas.",
      "Habilidades básicas.",
      "Habilidades interpretativas."
    ]
  },
  {
    "id": "496",
    "question": "En relación con el programa STEPPS para el trastorno límite de la personalidad, ¿cuál de las siguientes\nafirmaciones es INCORRECTA?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Las sesiones se llevan a cabo en una sala de grupos con 1 terapeuta y de 10 a 12 pacientes",
    "incorrect_answers": [
      "Se adopta el término Trastorno de Intensidad Emocional (Emotional Intensity Disorder) como una\ndescripción más precisa y aceptada por los pacientes",
      "Al grupo de Habilidades Básicas de 20 semanas se le añade el grupo avanzado llamado STAIRWAYS para\nconsolidar las habilidades aprendidas",
      "Se trabajan tanto habilidades de regulación emocional como habilidades de regulación del comportamiento"
    ]
  },
  {
    "id": "497",
    "question": "Según Norcross (2002, 2011), algunos de los elementos que resultan útiles en las psicoterapias son:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La alianza terapéutica, la cohesión grupal, la empatía y el manejo de la contratransferencia.",
    "incorrect_answers": [
      "La alianza terapéutica, la formación académica de los profesionales y la capacidad de insight del paciente.",
      "La empatía, el encuadre y la motivación del profesional.",
      "La cohesión grupal, la capacidad de insight y las expectativas del paciente."
    ]
  },
  {
    "id": "498",
    "question": "¿Cuál de estos factores NO forma parte de los factores comunes eficaces en las psicoterapias, según Laska y\ncol.?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Un extenso conocimiento del paciente por parte del profesional antes de la terapia.",
    "incorrect_answers": [
      "Una relación emocionalmente relevante entre terapeuta y paciente.",
      "Un encuadre terapéutico que genera confianza en el que se desarrolla la terapia.",
      "Un terapeuta que propone una explicación psicológica culturalmente aceptable del malestar emocional ."
    ]
  },
  {
    "id": "499",
    "question": "En la Guía de tratamientos psicológicos eficaces (Tomo I, Adultos; Pérez Álvarez y cols, 2003, 2005) se indica\ncomo tratamiento probablemente eficaz para el trastorno de personalidad por evitación:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Terapia de conducta (habilidades sociales y exposición)",
    "incorrect_answers": [
      "Terapia racional-emotiva",
      "Terapia psicodinámica breve de apoyo y expresiva",
      "Terapia cognitivo-conductual en grupo"
    ]
  },
  {
    "id": "500",
    "question": "Durante la entrevista clínica, el terapeuta quiere profundizar en un tema que está abordando para lo que verbaliza\nal paciente: \"Veo que te sientes frustrado por la situación que estás viviendo en tu trabajo\". ¿Qué técnica de\nentrevista verbal está aplicando el entrevistador?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Reflejo.",
    "incorrect_answers": [
      "Paráfrasis.",
      "Clarificación.",
      "Síntesis, recapitulación o resumen."
    ]
  },
  {
    "id": "501",
    "question": "Según el Modelo alternativo del DSM-5 para los trastornos de la personalidad, estos se caracterizan tanto por\ndificultades en el funcionamiento de la personalidad como por rasgos de personalidad patológicos. El trastorno\nque se caracteriza por 3 o más de los rasgos patológicos de perfeccionismo rígido, perseverancia, evitación de la\nintimidad y afectividad restringida es:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Trastorno de la personalidad obsesiva-compulsiva",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno de la personalidad esquizotípica",
      "Trastorno de la personalidad evasiva",
      "Trastorno de la personalidad antisocial"
    ]
  },
  {
    "id": "502",
    "question": "A día de hoy, el modelo de tratamiento con mayor evidencia en el campo del tratamiento de los trastornos de la\npersonalidad es:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La Terapia Dialéctico Comportamental de Lineham",
    "incorrect_answers": [
      "Terapia Cognitiva de Beck y Freeman",
      "La Terapia Basada en la Mentalización de Bateman",
      "d) La Terapia Focalizada en Esquemas de Young"
    ]
  },
  {
    "id": "503",
    "question": "¿Qué terapia, además de la cognitivo-conductual, es un tratamiento bien establecido para la depresión\nadolescente?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La terapia interpersonal.",
    "incorrect_answers": [
      "La terapia psicoanalítica.",
      "La terapia humanista.",
      "La terapia sistémica."
    ]
  },
  {
    "id": "504",
    "question": "¿Qué actitud debe mostrar el evaluador en la primera entrevista?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Debe cuidar los aspectos no verbales (intensidad, tono, etc.) para propiciar la comunicación.",
    "incorrect_answers": [
      "Debe comenzar utilizando preguntas cerradas.",
      "Debe utilizar preguntas que vayan de lo particular a lo general.",
      "No debe centrarse en el problema o problemas por el que se consulta."
    ]
  },
  {
    "id": "505",
    "question": "Las intervenciones terapéuticas dirigidas a aspectos prácticos de la vida cotidiana (hábitos de autocuidado,\nlimpieza, búsqueda de empleo, etc) suelen ser necesarias en pacientes con trastorno de la personalidad:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Esquizotípico",
    "incorrect_answers": [
      "Narcisista",
      "Límite",
      "Histriónico"
    ]
  },
  {
    "id": "506",
    "question": "En una primera entrevista con María, observamos que manifiesta una gran necesidad de aceptación y una\nemocionalidad exagerada, con un discurso ambivalente que llega a darnos la impresión de falta de sinceridad.\nDebemos considerar la probabilidad de que María tenga un trastorno de la personalidad de tipo:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Histriónico",
    "incorrect_answers": [
      "Narcisista",
      "Esquizotípico",
      "Esquizoide"
    ]
  },
  {
    "id": "507",
    "question": "A continuación expondremos los principales modelos de psicoterapia con sus respectivos referentes. Señala la\nasociación INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Los principales referentes del Modelo Existencialista - Humanista son Carl Rogers, Frederick S. Perls y\nWatzlawick.",
    "incorrect_answers": [
      "Los principales referentes del Modelo Conductual son Ivan Paulov y B.F.Skinner.",
      "Los principales referentes del Modelo Cognitivo son Albert Ellis y Aaron Beck.",
      "Existen tres grandes escuelas tradicionales dentro de la terapia sistémica: la escuela de Palo Alto, con\nWatzlawick y Bateson entre los más reconocidos, la escuela estructural, cuyo principal representante es\nMinuchin y la escuela de Milán con Selvini Palazzoli."
    ]
  },
  {
    "id": "508",
    "question": "Los tres principios de la Terapia Guestáltica son: (señala la opción INCORRECTA).",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Valoración del self: autoconocimiento y autovaloración.",
    "incorrect_answers": [
      "Valoración de la actualidad: Se pretende que el sujeto no se refugie en el pasado.",
      "Valoración de la conciencia y aceptación de la experiencia: Más allá de los discursos intelectuales y las\ninterpretaciones.",
      "Valoración de la responsabilidad o integridad: Cada uno es responsable de su conducta (que puede implicar:\ndeprimirse, enloquecer o suicidarse)."
    ]
  },
  {
    "id": "509",
    "question": "En la Terapia de Solución de Problemas (D`Zurilla y Nezu) se describen tres estilos de solución de problemas;\nseñale cuáles:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Uno positivo: racional; y dos negativos: evitativo e impulsivo-descuidado.",
    "incorrect_answers": [
      "Dos positivos: racional y optimista; y uno negativo: negador.",
      "Uno positivo: realista; y dos negativos: negador y agresivo.",
      "Dos positivos: racional y prudente; y uno negativo: negociador-dependiente."
    ]
  },
  {
    "id": "510",
    "question": "En el marco de las técnicas de escucha activa, ¿cuál de los siguientes objetivos NO se corresponde\nespecíficamente con la técnica de la autorrevelación?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Proporcionar retroalimentación sobre un momento concreto de la entrevista.",
    "incorrect_answers": [
      "Hacer que la persona se sienta comprendida.",
      "Compartir información que pueda resultarle útil a la persona.",
      "Modelar nuevas conductas."
    ]
  },
  {
    "id": "511",
    "question": "Señale en cuál de las siguientes intervenciones, el Mindfulness tiene un papel menos relevante:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Terapia de activación conductual.",
    "incorrect_answers": [
      "Terapia de aceptación y compromiso.",
      "Terapia comportamental dialéctica (o dialéctico conductual).",
      "Terapia cognitiva basada en Mindfulness para la depresión."
    ]
  },
  {
    "id": "512",
    "question": "¿Cuáles son las características distintivas de las \"Terapias Contextuales\"?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La relevancia que dichas terapias confieren al contexto, a la conducta verbal y a las funciones de las\nconductas más que a su forma.",
    "incorrect_answers": [
      "La centralidad concedida por dichas terapias al contexto emocional como principal factor causal de las\nconductas problema.",
      "La consideración de variables hasta ahora no tenidas en cuenta como las motivaciones, los intereses, la\nhistoria de aprendizaje y los valores del cliente, entre otras variables contextuales.",
      "El rechazo explícito que estas terapias manifiestan ante los factores cognitivos, a los cuales se considera\ncomo meros epifenómenos, independientes del contexto."
    ]
  },
  {
    "id": "513",
    "question": "En relación al suicidio en España y teniendo en cuenta los datos actuales, tras la pandemia, señale la afirmación\nINCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "En España hay más muertes por violencia de género que por suicidio",
    "incorrect_answers": [
      "El suicidio es la principal causa absoluta de muerte entre los 15 y los 29 años",
      "En 2021 se suicidaron 22 menores de 15 años; previamente nunca se habían superado las 14 defunciones\npor suicidio infantil",
      "En España se produce casi el doble de muertes por suicidio que por accidentes de tráfico"
    ]
  },
  {
    "id": "514",
    "question": "Se considera que \"proporcionar una explicación racional que dé cuenta de los problemas del paciente y del\ntratamiento adecuado\", es:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Un factor común de la psicoterapia.",
    "incorrect_answers": [
      "Un ingrediente terapéutico especifico.",
      "El proceder más habitual y central de los terapeutas sistémicos.",
      "Sólo se debe hacer cuando el cliente o paciente da muestra de resistencia."
    ]
  },
  {
    "id": "515",
    "question": "Indique cuál de las siguientes afirmaciones es CIERTA con respecto al suicidio:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Puede tener lugar el suicidio en personas sin historia de enfermedad mental",
    "incorrect_answers": [
      "En todos los intentos de suicidio hay un deseo firme de morir",
      "Cuando la persona comienza a salir de la depresión el riesgo de suicidio desaparece",
      "Los suicidios tienen lugar sin aviso previo"
    ]
  },
  {
    "id": "516",
    "question": "¿Cuáles de los siguientes se incluye como un factor protector personal ante el riesgo de suicidio en la Guía de\nPráctica Clínica de Prevención y Tratamiento de la Conducta Suicida del SNS (2012, revisada en septiembre de\n2020)?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las descritas",
    "incorrect_answers": [
      "Tener hijos, especialmente en las mujeres",
      "La flexibilidad cognitiva",
      "Las habilidades interpersonales"
    ]
  },
  {
    "id": "517",
    "question": "La psicoterapia tiene un papel muy importante en el tratamiento de los pacientes con conducta suicida. En la\nGPC de Prevención y Tratamiento de la Conducta Suicida del SNS establece, en cuanto a las recomendaciones\npara la población adolescente:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "En adolescentes con Trastorno Límite de Personalidad y conducta suicida, se recomienda la terapia\ndialéctico conductual",
    "incorrect_answers": [
      "En adolescentes con depresión mayor e ideación suicida, no se recomienda el empleo de terapia combinada\n(Fluoxetina + terapia cognitivo conductual)",
      "La terapia interpersonal no se recomienda en adolescentes con riesgo suicida",
      "En adolescentes con Trastorno Límite de Personalidad y conducta suicida, se recomienda terapia familiar"
    ]
  },
  {
    "id": "518",
    "question": "Los dos trastornos de la personalidad que predicen el suicidio consumado son, de los siguientes:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Trastorno antisocial de la personalidad y trastorno límite de la personalidad",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno esquizoide de la personalidad y trastorno esquizotípico de la personalidad",
      "Trastorno paranoide de la personalidad y trastorno límite de la personalidad",
      "Trastorno de la personalidad por evitación y trastorno de la personalidad por dependencia"
    ]
  },
  {
    "id": "519",
    "question": "Indique la afirmación VERDADERA en relación a la valoración del riesgo suicida:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La desesperanza es el mejor predictor de suicidio",
    "incorrect_answers": [
      "El paciente nunca oculta su intención de suicidarse",
      "Es más adecuado utilizar cuestionarios validados que la entrevista clínica",
      "NO es adecuado preguntar por la existencia de planes concretos de suicidio."
    ]
  },
  {
    "id": "520",
    "question": "En relación a la conducta suicida, señale la afirmación CORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "En tiempos de crisis como desastres naturales o pandemias, las tasas de suicidio pueden disminuir\nmomentáneamente",
    "incorrect_answers": [
      "El programa de Prevención de la Conducta Suicida en Canarias NO cuenta con un cronograma que\nproporcione el marco estratégico y temporal para cada una de las acciones descritas en el mismo",
      "A nivel estatal, en España, el envenenamiento por fármacos es el método de suicidio más utilizado en\nmujeres",
      "El menor número de suicidios se produce entre los 40 y los 59 años"
    ]
  },
  {
    "id": "521",
    "question": "En relación a la evaluación de la conducta suicida, señale la INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El entrevistador ha de dirigirse más hacia lo racional que hacia lo emocional",
    "incorrect_answers": [
      "Los instrumentos psicométricos nunca deben sustituir a la entrevista y el juicio clínico",
      "Hablar sobre el suicidio reduce el riesgo de realizarlo siempre que se haga de manera responsable",
      "No se debe prometer confidencialidad más allá de lo que permite o exige la ley"
    ]
  },
  {
    "id": "522",
    "question": "En el apartado de \"Afecciones que necesitan más estudio\" del DSM-5, con respecto al Trastorno de\ncomportamiento suicida, señale la afirmación INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El acto puede cumplir criterios para la autolesión no suicida",
    "incorrect_answers": [
      "El individuo ha realizado un intento de suicidio en los últimos 24 meses",
      "El acto no se inició durante un síndrome confusional",
      "El acto no se llevó a cabo únicamente con un fin político o religioso"
    ]
  },
  {
    "id": "523",
    "question": "En el DSM-5, la Autolesión no suicida se encuentra en:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "En el apartado de \"Afecciones que necesitan más estudio\"",
    "incorrect_answers": [
      "En el apartado de Trastornos de síntomas somáticos y trastornos relacionados",
      "En el apartado de Trastornos destructivos, del control de los impulsos y de la conducta",
      "DSM-5 no menciona este término como posible categoría diagnóstica en futuras ediciones del DSM"
    ]
  },
  {
    "id": "524",
    "question": "Entre los siguientes posibles efectos secundarios de la clozapina, ¿cuál es el más grave?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Agranulocitosis.",
    "incorrect_answers": [
      "Sedación.",
      "Aumento de peso.",
      "Taquicardia."
    ]
  },
  {
    "id": "525",
    "question": "De las drogas existentes, el consumo regular de heroína y morfina se caracteriza porque:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Desarrollan rápidamente tolerancia y dependencia en los consumidores.",
    "incorrect_answers": [
      "Los daños en la salud sólo se producen a largo plazo.",
      "Producen una fuerte dependencia física pero no psicológica.",
      "Producen un característico estado amotivacional en sus consumidores."
    ]
  },
  {
    "id": "526",
    "question": "En el tratamiento del trastorno depresivo mayor, los antidepresivos tricíclicos:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Son tan eficaces como los inhibidores selectivos de la recaptación de la serotonina.",
    "incorrect_answers": [
      "Son los fármacos que han sido descubiertos más recientemente.",
      "Tienen menos efectos secundarios que los inhibidores selectivos de la recaptación de la serotonina.",
      "Son menos eficaces que los inhibidores selectivos de la recaptación de la serotonina."
    ]
  },
  {
    "id": "527",
    "question": "La medicación antipsicótica para un primer episodio de psicosis después de la primera recuperación de los\nsíntomas debería mantenerse durante un mínimo de:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Dos años.",
    "incorrect_answers": [
      "Un año.",
      "Cuatro años.",
      "Indefinidamente."
    ]
  },
  {
    "id": "528",
    "question": "Señale cuál de los siguientes fármacos se ha mostrado más efectivo para el tratamiento de síntomas positivos\nresistentes a otros antipsicóticos mostrando, además, un potencial efecto antisuicida:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Clozapina.",
    "incorrect_answers": [
      "Asenapina.",
      "Flufenazina.",
      "Clotiapina."
    ]
  },
  {
    "id": "529",
    "question": "¿Cuáles son los principales efectos de las anfetaminas?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Elevación del estado de ánimo y disminución de la sensación de fatiga y del apetito.",
    "incorrect_answers": [
      "Después de los iniciales efectos eufóricos en poco tiempo le sigue un claro síndrome amotivacional junto\ncon supresión del sueño normal durante semanas.",
      "El consumo produce un sueño excesivo.",
      "Estado de completo bienestar, euforia, sensación de flotar y desaparición de las inhibiciones."
    ]
  },
  {
    "id": "530",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones sobre la teoría de la intervención en crisis es FALSA?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Los pacientes, durante un periodo de confusión, no son receptivos ni obtienen resultados de la intervención\npsicoterapéutica",
    "incorrect_answers": [
      "Si el paciente en crisis utiliza pautas adaptativas consigue un mejor estado mental",
      "Las crisis pueden durar de horas a semanas y son autolimitadas",
      "La intervención en crisis se ofrece a personas incapacitadas o perturbadas intensamente por la crisis"
    ]
  },
  {
    "id": "531",
    "question": "¿Qué clase de fármaco es la quetiapina?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Un antipsicótico.",
    "incorrect_answers": [
      "Un benzodiacepina.",
      "Un ansiolítico.",
      "Un antidepresivo."
    ]
  },
  {
    "id": "532",
    "question": "Algunas señales de trauma relacional temprano pueden ser:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las demás opciones pueden ser indicadores de un posible trauma relacional temprano",
    "incorrect_answers": [
      "Autolesiones, impulsividad, conductas de riesgo o conductas suicidas",
      "Amnesia y disociación",
      "Dificultades de autorregulación emocional y en las relaciones sociales"
    ]
  },
  {
    "id": "533",
    "question": "En relación con los modelos de intervención en crisis, señale la afirmación INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El modelo Trifásico de Judith Herman tiene 12 fases",
    "incorrect_answers": [
      "La terapia propuesta por M. Horowitz tiene como objetivo que la persona recupere la sensación de\ncompetencia personal, desde una perspectiva psicodinámica",
      "La terapia conductual utiliza estrategias que reducen el arousal frente a claves traumáticamente\ncondicionadas",
      "La terapia cognitiva trata de cambiar las creencias alteradas por la experiencia\ntraumática para reconstruir los esquemas cognitivos de sí mismo y el mundo"
    ]
  },
  {
    "id": "534",
    "question": "Con respecto a la indicación de la Intervención en Crisis, señale la afirmación CORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "No todas las personas están preparadas para recibir apoyo psicológico en un mismo momento",
    "incorrect_answers": [
      "Todas las manifestaciones de crisis son patognomónicas",
      "Todas las personas necesitan lo mismo ante una situación crítica",
      "La angustia o el sufrimiento son, por sí mismos, trastornos psicológicos"
    ]
  },
  {
    "id": "535",
    "question": "Señale la INCORRECTA con respecto a algunos de los indicadores que aconsejarían una intervención en crisis,\nsegún Swanson y Carbón (APA,1989):",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Evidencia de que la demanda es posterior a la instalación de las ganancias secundarias a las estrategias\ndesadaptadas",
    "incorrect_answers": [
      "Evidencia de quiebra reciente de habilidades de resolución de problemas",
      "Evidencia de capacidad y motivación para el cambio",
      "Evidencia de un precipitante específico"
    ]
  },
  {
    "id": "536",
    "question": "En el marco de los modelos teóricos sobre el trauma (p. ej. trastorno de estrés postraumático), y por lo que se\nrefiere al papel de las atribuciones, señale la opción CORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Las víctimas que llevan a cabo atribuciones internas, estables y globales tienden a sentirse peor",
    "incorrect_answers": [
      "Se relacionan con la teoría del procesamiento de la información",
      "La atribución: \"Soy el tipo de persona a la que le suceden estas desgracias porque soy torpe y nunca voy a\nsalir adelante\" es una atribución inestable y específica",
      "Las creencias respecto a uno mismo, los otros y el mundo no son cuestionadas tras un hecho traumático"
    ]
  },
  {
    "id": "537",
    "question": "Señale la INCORRECTA con respecto a los factores que influyen en la respuesta traumática:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La edad en la que se produce el impacto: a mayor edad, mayor riesgo",
    "incorrect_answers": [
      "Las características del hecho traumático",
      "Las características personales pre-trauma",
      "La historia previa de traumas"
    ]
  },
  {
    "id": "538",
    "question": "En relación al trastorno de estrés agudo, señale en qué grupo de síntomas se ubican, más propiamente, los\nsueños angustiosos recurrentes cuyo contenido y/o emociones se relacionan con el suceso:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Síntomas de intrusión",
    "incorrect_answers": [
      "Síntomas de alerta",
      "Síntomas de ánimo negativo",
      "Síntomas de duelo"
    ]
  },
  {
    "id": "539",
    "question": "En relación al daño psicológico asociado a sucesos traumáticos (i. e. trastorno de estrés postraumático), señale a\nqué tipo de factor pertenece, más propiamente, la necesidad de buscar culpables",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Factores de mantenimiento",
    "incorrect_answers": [
      "Factores predisponentes",
      "Factores precipitantes",
      "Factores remotos"
    ]
  },
  {
    "id": "540",
    "question": "¿Qué tipo de trastornos son más prevalentes en la población oncológica en comparación con la población\nnormal?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Trastornos de ansiedad",
    "incorrect_answers": [
      "Trastornos alimenticios",
      "Trastornos del sueño",
      "Trastornos depresivos"
    ]
  },
  {
    "id": "541",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La especialidad de psicooncología se inició formalmente a mediados de los ochenta.",
    "incorrect_answers": [
      "En 1900 se creo el primer centro oncológico privado",
      "Elizabeth Kubler Ross desafío el tabú de hablar con los pacientes de cáncer respecto de su muerte\ninminente y animó al personal sanitario a que dejaran de evitar a estos pacientes y escucharan sus\npreocupaciones",
      "La Dra. Holland se considera como la fundadora de la la psicooncología"
    ]
  },
  {
    "id": "542",
    "question": "El duelo oncológico",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Es un proceso normal, sano, adaptativo y necesario",
    "incorrect_answers": [
      "Se caracteriza por un terror paralizante en la segunda fase",
      "Es el duelo que experimentan los familiares del enfermo que fallece de cáncer",
      "Es el duelo patológico del paciente que no logra aceptar su enfermedad"
    ]
  },
  {
    "id": "543",
    "question": "En la entrevista de psicooncología",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Hay que descartar siempre la presencia de depresión y ansiedad",
    "incorrect_answers": [
      "No hay que explorar los mecanismos de defensa sino los estilos de afrontamiento",
      "No hay que explorar las creencias religiosas a no ser que el paciente hable de ellas espontáneamente",
      "Hay que derivar a trabajo social para explorar la problemática sociofamiliar o económica añadida que pueda\ndificultar el ajuste del enfermo"
    ]
  },
  {
    "id": "544",
    "question": "Cuál de estos test no se usa en psicooncología",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Cuestionario Wallace de Distres hospitalario para pacientes oncológicos",
    "incorrect_answers": [
      "Zarit Burden Interwiew",
      "Short Form Supportive Care Needs Questionnaire (SCNSSFM)",
      "EORTC Quality of life"
    ]
  },
  {
    "id": "545",
    "question": "¿Qué disciplina no está relacionada con la psicooncología?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Psicodemografía",
    "incorrect_answers": [
      "Cuidados paliativos",
      "Consejo genético",
      "Bioética"
    ]
  },
  {
    "id": "546",
    "question": "Relación entre suicidio y cáncer",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Los efectos de la desesperanza en los pacientes con cáncer superan a los de la depresión en cuanto a la\nideación suicida",
    "incorrect_answers": [
      "Las personas con cáncer tienen aproximadamente de 10 a 15 veces más riesgo de\ncometer suicidio que la población en general",
      "Hay más suicidios entre los pacientes con mieloma múltiple y cáncer de peritoneo",
      "Los pacientes ancianos oncológicos cometen menos suicidios"
    ]
  },
  {
    "id": "547",
    "question": "En el transplante de médula ósea la intervención con niños conlleva",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las anteriores",
    "incorrect_answers": [
      "Entender que la familia suele vivirlo como la ultima oportunidad de curación",
      "Explicar al niño las circunstancias de aislamiento que tendrá que afrontar",
      "Promover el mantenimiento de la actividad y la ilusión del niño en estas especiales circunstancias."
    ]
  },
  {
    "id": "548",
    "question": "En cuidados paliativos pediátricos el psicooncólogo deberá",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Atender a las necesidades especiales de cada niño y de cada familia en cuanto a información, necesidad de\nayuda y control de los síntomas.",
    "incorrect_answers": [
      "Apoyar a la familia y al niño de acuerdo con sus deseos, salvo si están en desacuerdo con el equipo médico",
      "Asegurarse que el niño queda apartado del proceso de toma de decisiones radicales.",
      "Derivar a los hermanos del paciente a grupos de duelo"
    ]
  },
  {
    "id": "549",
    "question": "Señala cuál no es un factor psicosocial en el cáncer de mama",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Alteración de la imagen corporal",
    "incorrect_answers": [
      "Implicaciones en cuanto a la identidad femenina y la sexualidad",
      "Infertilidad",
      "Cambiar el estatus de cuidadora a necesitar cuidados"
    ]
  },
  {
    "id": "550",
    "question": "Señala la alternativa INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Una tarea que el equipo de psiquiatría y psicología realiza a petición de los pacientes y familiares.",
    "incorrect_answers": [
      "La interconsulta es una demanda de asistencia o asesoramiento por parte de un equipo especializado a otro\nservicio.",
      "Una labor de asesoramiento a médicos no psiquiatras y otros trabajadores sanitarios.",
      "La interconsulta requiere conocimiento y manejo de distintas técnicas psicoterapéuticas,\npsicofarmacológicas y de cuidados."
    ]
  },
  {
    "id": "551",
    "question": "¿Qué beneficios tiene la psiquiatría y psicología de interconsulta y enlace hospitalaria?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Mejora la calidad de la asistencia médica, detecta comorbilidad psiquiátrica, forma a otros médicos y\nproduce resultados de coste-efectividad.",
    "incorrect_answers": [
      "Soluciona las peticiones de consulta psiquiátrica, realiza una labor de mediación, investiga los efectos\npsíquicos del COVID19 y aplica una atención integral al enfermo.",
      "Contribuye a paliar los efectos psíquicos del COVID19, ocupa un lugar privilegiado entre la psiquiatría y el\nresto de la medicina, es una sub-especialidad reconocida en EE.UU. y Europa y establece el ámbito de la\npráctica y las competencias de los profesionales.",
      "Todas las mencionadas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "552",
    "question": "¿Qué documento es un paso importante para el reconocimiento en Europa de la psiquiatría y psicología de\ninterconsulta y enlace como sub-especialidad?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La Declaración de Consenso de la Academia de Medicina Psicosomática y la Asociación Europea de\nPsiquiatría de Consulta y Enlace y Medicina Psicosomática",
    "incorrect_answers": [
      "La Declaración de Principios de la Organización Mundial de la Salud sobre la Salud Mental en el Hospital\nGeneral.",
      "La Declaración de Derechos Humanos de las Personas con Enfermedades Mentales en el Ámbito\nHospitalario.",
      "La Declaración de Helsinki sobre la Ética Médica en la Investigación Psicosomática."
    ]
  },
  {
    "id": "553",
    "question": "Entre las funciones del psicólogo de interconsulta no está trabajar con pacientes",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Neurológicos exclusivamente para descartar síndromes conversivos",
    "incorrect_answers": [
      "Oncológicos",
      "De cirugía cardíaca",
      "Pacientes geriátricos con trastorno adaptativo al ingreso prolongado"
    ]
  },
  {
    "id": "554",
    "question": "Algunos factores que influyen en la importancia de la psicología de la salud",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La mayor parte de las enfermedades están estrechamente vinculadas a las conductas y estilos de vida de\nlos individuos",
    "incorrect_answers": [
      "El manejo del estrés y su repercusión en el 75 por ciento de los problemas de salud cardiovascular",
      "Las tasas de incidencia de adherencia a las recomendaciones de los médicos no suelen superar el 40%",
      "Las investigaciones que indican que el componente psicosomático en las enfermedades comunes alcanza el\n75 por ciento"
    ]
  },
  {
    "id": "555",
    "question": "Cuál de las siguientes alternativas no es un modelo de psicología de la salud",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Modelo Helsinki de psicología de salud asertiva comunitaria",
    "incorrect_answers": [
      "Modelo de autoeficacia, de Bandura, plantea que la autoeficacia percibida es la variable en que es\nnecesario incidir en los programas de prevención, ya que este aspecto se ha observado como un importante\npredictor del comportamiento",
      "Modelo de información, motivación y habilidades conductuales propuesto por Fisher y Fisher en 1992, es un\nmodelo de cambio conductual para desarrollar conductas preventivas",
      "Teoría de acción razonada y teoría de la conducta planeada, de Fishbein y Azjen"
    ]
  },
  {
    "id": "556",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La psicología de la salud es un campo de conocimiento de la Psicología que comenzó su desarrollo en la\ndécada de los 50 como respuesta ante la necesidad de abordar el proceso de salud-enfermedad desde una\nnueva visión integradora respecto a los elementos biológicos, psicológicos y sociales",
    "incorrect_answers": [
      "La medicina conductual se desprende de la psicología de la salud pero está enfocada en la prevención\nterciaria y cuaternaria que fundamentalmente aborda pacientes con enfermedades graves o en fase terminal\npara lograr adherencia terapéutica, mejor manejo emocional y cognitivo respecto a su enfermedad, el\ntratamiento y/o el afrontamiento de la muerte, tanto por parte del propio paciente como de su familia",
      "La psicología comunitaria proviene de la psicología clínica, y por tanto no es psicología de la salud a menos\nque el objetivo de la intervención en una comunidad esté enfocado en los factores psicológicos que afectan\nla salud física",
      "La psicología social aporta comprensión en el proceso de salud-enfermedad en términos del funcionamiento\nsistémico entre las personas y los fenómenos sociales en lo que respecta a la comprensión acerca de la\nsalud, la enfermedad, la influencia cultural en la creencias y prácticas en torno a la salud"
    ]
  },
  {
    "id": "557",
    "question": "Señala que característica no pertenece al modelo psicológico de salud biológica de Ribes",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La psicología de la salud tiene que ver con el estudio científico de la conducta, las ideas,actitudes y\ncreencias relacionadas con la salud y la enfermedad",
    "incorrect_answers": [
      "La descripción psicológica del continuo salud enfermedad corresponde a la dimensión individualizada de las\nvariables que tienen lugar en la interacción entre los factores biológicos del organismo y aquellos que\nconstituyen la acción funcional de las relaciones socioculturales.",
      "Cuando se analizan en un modelo psicológico, los factores biológicos y socioculturales no tienen\nrepresentación en la forma de categorías correspondientes a las de sus disciplinas originales.",
      "Los factores biológicos se representan como la condición misma de existencia del individuo práctico y de las\nreacciones biológicas integradas a su actividad"
    ]
  },
  {
    "id": "558",
    "question": "Señala la alternativa FALSA",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "1988 es la fecha en que se incluyó por primera vez un psicólogo en España en un servicio de interconsulta\ny enlace .",
    "incorrect_answers": [
      "El primer texto de psiquiatría de interconsulta y enlace fue publicado en 1978 por el equipo del Hospital\nGeneral de Massachusetts",
      "Los índices encontrados de pacientes con psicopatología durante los ingresos están estimados entre el 30 y\n60%, frente al número de interconsultas que llegan a los servicios de psiquiatría (entre 1-20%)de los\ningresos",
      "La precocidad en la intervención del equipo de interconsulta y enlace se ha relacionado con un acortamiento\ndel tiempo medio de estancia hospitalaria."
    ]
  },
  {
    "id": "559",
    "question": "Dificultades para realizar la tarea de interconsulta y enlace",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las anteriores",
    "incorrect_answers": [
      "Frecuente imprecisión en los cometidos y tareas compartidas con otros profesionales",
      "Consideración por parte de algunos profesionales sanitarios de que la incorporación de variables\npsicosociales hace perder rigor a las intervenciones con el paciente",
      "Ausencia de intimidad para realizar las intervenciones"
    ]
  },
  {
    "id": "560",
    "question": "La técnica de rotación de tronco se ha mostrado como un tipo de intervención eficaz para los problemas de:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Heminegligencia",
    "incorrect_answers": [
      "Agnosia visual",
      "Anosognosia",
      "Falta de conciencia de los déficit"
    ]
  },
  {
    "id": "561",
    "question": "En los casos de desinhibición conductual, los programas de tratamiento que han mostrado mejores resultados se\nbasan en el empleo de:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Autorregistros, entrenamiento en autocontrol y reforzamiento diferencial",
    "incorrect_answers": [
      "Castigo",
      "Modelado",
      "Economía de fichas y contratos conductuales"
    ]
  },
  {
    "id": "562",
    "question": "¿Cuál de las siguientes aproximaciones terapéuticas se ha mostrado más eficaz en el tratamiento de los\nproblemas de falta de conciencia de los déficit?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La exposición",
    "incorrect_answers": [
      "El modelado",
      "La reestructuración cognitiva",
      "La hipnosis"
    ]
  },
  {
    "id": "563",
    "question": "Según la hipótesis del marcador somático de Damasio, ¿cuál de las siguientes estructuras cerebrales\ncontribuye a la modulación emocional de los procesos de toma de decisiones?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Corteza prefrontal ventromedial.",
    "incorrect_answers": [
      "Corteza prefrontal dorsolateral.",
      "Estriado dorsolateral.",
      "Área preóptica del hipotálamo."
    ]
  },
  {
    "id": "564",
    "question": "La enfermedad de Parkinson resulta de un proceso degenerativo de las neuronas dopaminérgicas de la vía:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Nigroestriada.",
    "incorrect_answers": [
      "Tuberoinfundibular.",
      "Mesocortical.",
      "Mesolímbica."
    ]
  },
  {
    "id": "565",
    "question": "El test discriminativo neurologico rápido (QNST)",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Es apto para evaluar trastornos del aprendizaje causados por dificultades neurológicas",
    "incorrect_answers": [
      "Es un test manipulativo",
      "Es útil para evaluar a niños entre 2 y 5 años",
      "Ninguno de los anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "566",
    "question": "La caja de Kimura permite evaluar",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Apraxias",
    "incorrect_answers": [
      "Disfasias",
      "Demencias subcorticales",
      "Afasias"
    ]
  },
  {
    "id": "567",
    "question": "La escala de Blessed et al evalúa básicamente",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Demencias",
    "incorrect_answers": [
      "Agnosias somatosensoriales",
      "Apraxias",
      "Afasias fluidas"
    ]
  },
  {
    "id": "568",
    "question": "El test de M.Paradis evalúa:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Afasias en bilingües",
    "incorrect_answers": [
      "Agnosia",
      "Demencia",
      "Apraxia"
    ]
  },
  {
    "id": "569",
    "question": "El test Barcelona",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Es una batería neurológica general",
    "incorrect_answers": [
      "Evalua las demencias",
      "Evalua la lateralidad",
      "No existe"
    ]
  },
  {
    "id": "570",
    "question": "Señale cuál es la base de datos bibliográficos más utilizada en investigación clínica:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Medline.",
    "incorrect_answers": [
      "CIE-10.",
      "NANDA.",
      "OCGS-I."
    ]
  },
  {
    "id": "571",
    "question": "Según la Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la Carta de los Derechos y de los Deberes de\nlos Pacientes y Usuarios Sanitarios, señala cuál es la enumeración de derechos correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de catorce años inclusive,\ntocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el\nmunicipio de su lugar de residencia.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de trece años inclusive,\ntocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el\nmunicipio de su lugar de residencia.",
      "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de doce años inclusive,\ntocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el\nmunicipio de su lugar de residencia.",
      "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de dieciséis años inclusive,\ntocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el\nmunicipio de su lugar de residencia."
    ]
  },
  {
    "id": "572",
    "question": "De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las manifestaciones anticipadas\nde voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes\nafirmaciones es incorrecta?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario tiene carácter administrativo,\nprivado y oneroso.",
    "incorrect_answers": [
      "Mediante la manifestación anticipada de voluntad una persona mayor de edad y capaz deja constancia en\nun documento escrito de las instrucciones emitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su\nsalud o, una vez fallecida, el destino de su cuerpo y de sus órganos o tejidos, que deberán tenerse en\ncuenta cuando se encuentre en una situación cuyas circunstancias no le permitan expresar su voluntad de\nmanera libre, personal, actual, consciente e informada.",
      "El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario es único para toda la\nComunidad Autónoma de Canarias, sin perjuicio de su gestión descentralizada.",
      "La sustitución de una manifestación anticipada de voluntad revocará las anteriores en su totalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "573",
    "question": "De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las manifestaciones anticipadas\nde voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes\nafirmaciones es correcta?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "No se tendrán en cuenta las manifestaciones anticipadas de voluntad que vulneren el ordenamiento jurídico,\nla lex artis o no se correspondan exactamente con el supuesto de hecho que se hubiera previsto al\notorgarlas.",
    "incorrect_answers": [
      "El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario, está adscrito a la Consejería\ncompetente en materia de educación.",
      "La inscripción en el Registro es obligatoria respecto de las manifestaciones anticipadas de voluntad\notorgadas ante notario.",
      "Las manifestaciones anticipadas de voluntad otorgadas ante testigos tendrán plena eficacia y serán\nvinculantes para el Sistema Canario de la Salud, aunque no se inscriban en el Registro de Manifestaciones\nAnticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario."
    ]
  },
  {
    "id": "574",
    "question": "Ante Ramón, un paciente con psicosis que nos refiere que \"los vecinos no le dejan en paz ni un minuto, le vigilan\ndía y noche, no puede descansar, debiendo estar siempre al acecho\", la respuesta más empática de las\nsiguientes, por parte del terapeuta, ¿sería?:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "\"Parece que te sientes frustrado porque tienes la sensación de que te vigilan todo el tiempo y eso no te\npermite descansar, quieres que te dejen en paz y no lo hacen\"",
    "incorrect_answers": [
      "\"Estas cosas pasan, muchos pacientes sienten lo mismo, estoy convencido de que finalmente te librarás de\nesa sensación\"",
      "\"Trata de pensar en otra cosa, no le des tanta importancia, céntrate en otras cosas que te gustan\"",
      "\"Hombre, Luis, de verdad no creo que te vigilen como dices, los vecinos tienen su vida, igual estás\npensando cosas que no son\""
    ]
  },
  {
    "id": "575",
    "question": "De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las manifestaciones anticipadas\nde voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes\nafirmaciones es incorrecta?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La manifestación anticipada de voluntad nunca podrá ser modificada, sustituida o revocada.",
    "incorrect_answers": [
      "Mediante la manifestación anticipada de voluntad una persona mayor de edad y capaz deja constancia en\nun documento escrito de las instrucciones emitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su\nsalud.",
      "La manifestación anticipada de voluntad eficaz prevalecerá sobre la opinión e indicaciones de terceras\npersonas.",
      "La sustitución de una manifestación anticipada de voluntad revocará las anteriores en su totalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "576",
    "question": "La Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la Carta de los Derechos y de los Deberes de los\nPacientes y Usuarios Sanitarios y se regula su difusión establece como uno de los derechos de los pacientes y\nusuarios:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El derecho al respeto de su personalidad, dignidad humana e intimidad, a la autonomía de su voluntad y a la\nno discriminación.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a participar en actividades de índole médica y administrativa.",
      "El derecho a la protección de sus legítimos intereses económicos y sociales; en particular frente a las\nprácticas comerciales desleales y la inclusión de cláusulas abusivas en los contratos.",
      "El derecho al cumplimiento de las prescripciones y órdenes sanitarias conforme a lo establecido legalmente."
    ]
  },
  {
    "id": "577",
    "question": "¿Cuáles de los siguientes no es un derecho de los usuarios del sistema canario de salud?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El derecho a las prestaciones y servicios de salud, conforme a los recursos disponibles en el sistema\neuropeo de salud.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho al respeto de su personalidad, dignidad humana e intimidad, a la autonomía de su voluntad y a la\nno discriminación.",
      "El derecho a la confidencialidad de toda la información relacionada con su proceso y estancia en cualquier\nCentro Sanitario de Canarias.",
      "El derecho a la promoción y educación para la salud."
    ]
  },
  {
    "id": "578",
    "question": "¿Cuándo deberán tenerse en cuenta las manifestaciones anticipadas de voluntad?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Deberán tenerse en cuenta cuando una persona mayor de edad, se encuentre en una situación cuyas\ncircunstancias no le permitan expresar su voluntad de manera libre, personal, actual, consciente e\ninformada.",
    "incorrect_answers": [
      "Deberán tenerse en cuenta a los tres meses de su inscripción en el registro.",
      "Deberán tenerse en cuenta cuando una persona sea menor o mayor de edad, se encuentre en una situación\nde extremo peligro para la vida.",
      "Deberán tenerse en cuenta cuando se celebre el acto de aceptación de la herencia, frente a todos los\nfamiliares y un notario."
    ]
  },
  {
    "id": "579",
    "question": "¿Cuáles de los siguientes es un deber de los pacientes y usuarios del sistema canario de salud?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Deber de cumplimiento de las prescripciones y órdenes sanitarias conforme a lo establecido legalmente.",
    "incorrect_answers": [
      "Deber de facilitar los datos sobre su estado físico o su salud, salvaguardando su identidad y aquella\ninformación que no deba ser desvelada.",
      "Deber, como paciente, de observancia del tratamiento prescrito en cualquier circunstancia.",
      "Deber de tolerancia, colaboración y resignación ante la lucha contra las amenazas a la salud pública."
    ]
  },
  {
    "id": "580",
    "question": "La Oficina de Defensa de los Derechos de los Usuarios Sanitarios se encargará de la elaboración de:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Los soportes informáticos y documentales a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión entre\nlos centros, establecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Los soportes documentales a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión entre los centros,\nestablecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud.",
      "Los soportes publicitarios a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión entre los centros,\nestablecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud.",
      "Los soportes hospitalarios a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión entre los centros,\nestablecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "581",
    "question": "¿Cuál es la clasificación del personal estatutario sanitario, atendiendo al nivel del título exigido para el ingreso?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Personal de formación universitaria y personal de formación profesional.",
    "incorrect_answers": [
      "Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y otro personal.",
      "Personal estatutario universitario y personal estatutario sin titulación específica.",
      "Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."
    ]
  },
  {
    "id": "582",
    "question": "¿Cuál es la clasificación del personal estatutario de gestión y servicios, atendiendo al nivel del título exigido para\nel ingreso?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y otro personal.",
    "incorrect_answers": [
      "Personal de formación universitaria y personal de formación profesional.",
      "Personal estatutario sanitario y personal estatutario de gestión y servicios.",
      "Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."
    ]
  },
  {
    "id": "583",
    "question": "¿Qué obtiene el personal estatutario fijo una vez superado el correspondiente proceso selectivo?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de las funciones que de tal\nnombramiento se deriven.",
    "incorrect_answers": [
      "Obtiene un contrato fijo, para el desempeño de las funciones propias de su especialidad.",
      "Obtiene un puesto de trabajo en el Sistema Nacional de Salud, conforme a sus competencias y estudios.",
      "Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de las tareas que le sean\nencomendadas por sus superiores jerárquicos."
    ]
  },
  {
    "id": "584",
    "question": "¿Cómo se articulan los cambios en la distribución o necesidades de personal estatutario que se deriven de\nreordenaciones funcionales, organizativas o asistenciales en los diferentes servicios de salud?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio de salud, pudiendo el personal ser\nadscrito a los centros o unidades ubicados dentro del ámbito que en su nombramiento se precise.",
    "incorrect_answers": [
      "Se articularán de conformidad con las normas aplicables en el sistema nacional de salud, no pudiendo el\npersonal ser ubicado en otro sitio que no sea el que le corresponda a su nombramiento.",
      "Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio de salud.",
      "Se articularán de conformidad a las directivas europeas, previa negociación en el consejo interterritorial."
    ]
  },
  {
    "id": "585",
    "question": "¿Qué son los planes de ordenación de recursos humanos?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación global de\nlos mismos dentro del servicio de salud o en el ámbito que en los mismos se precise.",
    "incorrect_answers": [
      "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación en el\námbito insular.",
      "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación global en\nel ámbito hospitalario.",
      "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación\ndisciplinaria, para los casos de abuso laboral."
    ]
  },
  {
    "id": "586",
    "question": "El personal estatutario de los servicios de salud viene obligado a:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Cumplir el régimen sobre incompatibilidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Cumplir con diligencia las instrucciones recibidas por los pacientes y colaborar leal y activamente en el\ntrabajo en equipo.",
      "Informar debidamente, en cada caso y dentro del ámbito de sus competencias, a todos los familiares sobre\nel proceso asistencial y sobre los recursos protésicos disponibles.",
      "Utilizar los medios, instrumental e instalaciones de los servicios de salud, con criterios de eficiencia, y\nprotegerlos del paciente o de terceras personas."
    ]
  },
  {
    "id": "587",
    "question": "NO es un derecho colectivo del personal estatutario:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "El derecho a la jubilación en los términos y condiciones establecidas en las normas en cada caso aplicables.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a la libre sindicación.",
      "El derecho a la reunión.",
      "El derecho a la huelga, garantizándose en todo caso el mantenimiento de los servicios que resulten\nesenciales para la atención sanitaria a la población."
    ]
  },
  {
    "id": "588",
    "question": "¿Cómo se adquiere la condición de personal estatutario fijo?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) superación de las pruebas de\nselección. b) Nombramiento conferido por el órgano competente. c) Incorporación, previo cumplimiento de\nlos requisitos formales en cada caso establecidos, a una plaza del servicio, institución o centro que\ncorresponda en el plazo determinado en la convocatoria.",
    "incorrect_answers": [
      "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) superación de las pruebas de\nselección. b) Nombramiento conferido por el órgano competente. c) Incorporación, a una plaza del servicio\npor orden de nota obtenida en el proceso selectivo.",
      "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) Aprobación de la fase de oposición\ny concurso b) Adjudicación de plaza conforme al orden de nota. c) Incorporación, previo el cumplimiento de\nrequisitos formales.",
      "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) Aprobación de la fase de oposición\ny concurso b) Adjudicación de plaza conforme al orden de nota. c) Incorporación al servicio de salud en\nplaza vacante, según orden de prelación y preferencia del adjudicatario."
    ]
  },
  {
    "id": "589",
    "question": "¿En qué supuesto NO se pierde la condición de personal estatutario?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "En el supuesto de movilidad voluntaria.",
    "incorrect_answers": [
      "En el supuesto de renuncia.",
      "En el supuesto de sanción disciplinaria firme de separación del servicio.",
      "En el supuesto de jubilación."
    ]
  },
  {
    "id": "590",
    "question": "¿Cómo pueden ser las faltas disciplinarias del personal estatutario?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Muy graves, graves y leves.",
    "incorrect_answers": [
      "Graves, leves, muy leves.",
      "Graves y leves.",
      "Graves, moderadas y leves."
    ]
  },
  {
    "id": "591",
    "question": "De los siguientes principios rectores cual NO se contempla en la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección\nIntegral contra la Violencia de Género:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Consagrar derechos de las personas víctimas de violencia de género, exigibles ante las Administraciones\nPúblicas, y así asegurar un acceso rápido, transparente y eficaz a los servicios establecidos al efecto.",
    "incorrect_answers": [
      "Garantizar derechos económicos para las mujeres víctimas de violencia de género, con el fin de facilitar su\nintegración social.",
      "Fortalecer el marco penal y procesal vigente para asegurar una protección integral, desde las instancias\njurisdiccionales, a las víctimas de violencia de género.",
      "Promover la colaboración y participación de las entidades, asociaciones y organizaciones que desde la\nsociedad civil actúan contra la violencia de género."
    ]
  },
  {
    "id": "592",
    "question": "¿A quién debe estar dirigido el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de Género con\ncarácter permanente, conforme a la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia\nde Género?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Debe estar dirigido tanto a hombres como a mujeres.",
    "incorrect_answers": [
      "Debe estar dirigido a mujeres.",
      "Debe estar dirigido tanto a las mujeres como a sus hijas e hijos.",
      "Debe estar dirigido a las personas."
    ]
  },
  {
    "id": "593",
    "question": "¿Por qué órgano debe estar controlado el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de Género\ncon carácter permanente, conforme a la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la\nViolencia de Género?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Por una Comisión de amplia participación.",
    "incorrect_answers": [
      "Por un Comité de expertas.",
      "Por una Comisión de diez personas.",
      "Por una Comisión de mujeres."
    ]
  },
  {
    "id": "594",
    "question": "¿Qué servicios se deben reforzar hasta la consecución de los mínimos exigidos por los objetivos de la ley\nOrgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Se deben reforzar los servicios sociales de información, de atención, de emergencia, de apoyo y de\nrecuperación integral.",
    "incorrect_answers": [
      "Se deben reforzar los centros sanitarios, de atención ciudadana, de emergencia policial, de apoyo y de\nrecuperación integral de la mujer.",
      "Se deben reforzar los servicios comunitarios, de atención telefónica, de emergencia sanitaria, de apoyo\nemocional y de recuperación integral.",
      "Se deben reforzar los servicios sociales autonómicos, de atención, de emergencia, de apoyo y de\nrecuperación integral."
    ]
  },
  {
    "id": "595",
    "question": "En relación con la formación de profesionales que intervienen en situaciones de violencia de género, ¿cuál es\nuno de los elementos clave que debe contener el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de\nGénero según la Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La inclusión de un programa de formación continua y reciclaje.",
    "incorrect_answers": [
      "La participación activa de las víctimas en el diseño de los programas de formación.",
      "La creación de una Comisión para supervisar la ejecución del programa de formación.",
      "La promoción de la capacitación en primeros auxilios para situaciones de violencia de género."
    ]
  },
  {
    "id": "596",
    "question": "En la evaluación conductual, las variables internas cognitivas incluyen:",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Todas las demás constituyen variables internas cognitivas",
    "incorrect_answers": [
      "Atribuciones",
      "Estrategias cognitivas",
      "Autoinstrucciones y expectativas"
    ]
  },
  {
    "id": "597",
    "question": "Según la Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, ¿qué aspecto es\nfundamental para el programa de formación complementaria y reciclaje de los profesionales que intervienen en\nsituaciones de violencia de género?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "La inclusión de perspectiva de género en todos los ámbitos de formación.",
    "incorrect_answers": [
      "La actualización constante de los protocolos de actuación.",
      "La participación exclusiva de profesionales con experiencia previa en casos de violencia de género.",
      "La realización de evaluaciones de desempeño semestrales."
    ]
  },
  {
    "id": "598",
    "question": "¿Quiénes están sujetos a las obligaciones establecidas en la Ley Orgánica 3/2007 para la igualdad efectiva de\nmujeres y hombres en los términos de su ámbito de aplicación?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Toda persona, ya sea física o jurídica, que actúe en el territorio español, independientemente de su\nnacionalidad, domicilio o residencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Únicamente las personas físicas que sean ciudadanas españolas.",
      "Solo las instituciones gubernamentales en territorio español.",
      "Las personas físicas o jurídicas con nacionalidad española y domicilio en territorio español."
    ]
  },
  {
    "id": "599",
    "question": "Según el artículo 19 bis de la Ley 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, ¿qué\ntipo de atención sanitaria se garantiza a las mujeres víctimas de violencia de género y a sus hijos e hijas?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Atención sanitaria con especial atención psicológica y psiquiátrica, así como seguimiento de su estado de\nsalud hasta su total recuperación.",
    "incorrect_answers": [
      "Atención sanitaria básica.",
      "Atención sanitaria solo para las secuelas físicas de la violencia.",
      "Atención sanitaria especializada en enfermedades crónicas."
    ]
  },
  {
    "id": "600",
    "question": "¿Cuál es el principal objetivo de la Ley Orgánica 3/2007 para la igualdad efectiva de mujeres y hombres?",
    "group": "A1",
    "category": "psicologiaClinica",
    "correct_answer": "Alcanzar la igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres, eliminando cualquier forma de\ndiscriminación hacia las mujeres en todos los ámbitos de la vida.",
    "incorrect_answers": [
      "Garantizar que las mujeres tengan más derechos que los hombres.",
      "Fomentar la discriminación positiva a favor de las mujeres en el ámbito laboral.",
      "Limitar los derechos de los hombres para equilibrar la igualdad."
    ]
  }
];